const viewerData = {
  "pages": [
    {
      "image": "/extraction/processed/page_000.png",
      "translation": "Sobre esta edici\u00f3n\n\nNota preliminar\n\nDr. Eugen Kolisko\nFoto\n\n1. Conferencia                                         18\n\n2. Conferencia                                         30\n\n3. Conferencia                                         41\n\n4. Conferencia                                         51\n\n5. Conferencia                                         64\n\n6. Conferencia                                         76\n\n7. Conferencia                                         83\n\n8. Conferencia\n\nAp\u00e9ndice\n\nContenido\n\nThomas Adam                                             4\n\npor Marga Faig-Werbeck\ny Gisela Friebe\n\nRudolf Steiner\nDr. Eugen Kolisko\n\nEl o\u00eddo y su relaci\u00f3n\ncon la laringe\n\nOrganismo del sonido y organismo fon\u00e9tico\n\nSobre el organismo fon\u00e9tico\n\nSobre las consonantes\n\nEnfermedades del o\u00eddo, laringe,\nrespiraci\u00f3n (asma), tartamudeo, membranas\nmucosas (sinusitis), tiroides\n\nSobre la pr\u00e1ctica del canto terap\u00e9utico\n\nSobre las vocales\n\nSobre la relaci\u00f3n del\ncanto terap\u00e9utico con el canto art\u00edstico\n\nSobre el canto con ni\u00f1os\n\nNotas de Gisela Friebe\n\nP\u00e1gina"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_001.png",
      "translation": "Acerca de esta edici\u00f3n\n\nCuando estas conferencias del Dr. Kolisko fueron transcritas por primera vez, las posibilidades t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n consist\u00edan en que, con la ayuda de una m\u00e1quina de escribir y el llamado papel carb\u00f3n sobre papel muy fino, se pod\u00edan producir aproximadamente media docena de copias en una sola operaci\u00f3n. Este procedimiento hizo que se necesitaran nuevas transcripciones despu\u00e9s de un tiempo relativamente corto.\n\nDesde los a\u00f1os 70 del siglo pasado, se produjeron y distribuyeron varias \"generaciones\" de fotocopias a partir de transcripciones diversas y, en parte, muy poco legibles.\n\nLa presente edici\u00f3n se basa en un texto original de la primera transcripci\u00f3n a m\u00e1quina, puesto a disposici\u00f3n por Gisela Friebe, quien hab\u00eda participado en el curso. Los subrayados y el espaciado entre letras, que var\u00edan en las diferentes versiones, fueron en gran medida omitidos. El estilo ling\u00fc\u00edstico, en el que se refleja repetidamente la situaci\u00f3n de la conferencia, se ha mantenido, pero se ha revisado cuando ha sido necesario para mayor claridad del contenido.\n\nLa verdadera base para la comprensi\u00f3n de estas conferencias se obtiene sin duda \u00fanicamente del estudio de la Escuela de la Revelaci\u00f3n de la Voz, tanto practicando y cantando, como trabajando con el libro de Valborg Werbeck-Sv\u00e4rdstr\u00f6m.\n\nBochum, enero de 2001,\nedici\u00f3n nuevamente revisada, septiembre de 2005\n\nThomas Adam"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_002.png",
      "translation": "Nota preliminar al curso de canto socioterap\u00e9utico-m\u00e9dico del Dr. Eugen Kolisko\n\nPilgramshain, Silesia - Pentecost\u00e9s 1934\n\nEn el a\u00f1o 1933, durante una estancia de verano en Silesia, surgi\u00f3 a trav\u00e9s del Dr. Karl K\u00f6nig que Valborg Werbeck-Sv\u00e4rdstr\u00f6m impartiera un curso de canto para los empleados del Instituto de Pedagog\u00eda Curativa de Pilgramshain. De ah\u00ed surgi\u00f3 la sugerencia y la necesidad de que el Dr. Eugen Kolisko impartiera un curso de canto terap\u00e9utico en Pilgramshain, concretamente para los aprendices y para varios estudiantes de coro de la Escuela del Desenvolvimiento de la Voz. (En aquel entonces, la escuela ten\u00eda su sede en Hamburgo. El curso que ahora se presenta aqu\u00ed tuvo lugar en Pentecost\u00e9s de 1934).\n\nEl Dr. Eugen Kolisko estuvo presente espor\u00e1dicamente en Hamburgo de 1929 a 1932 para participar en las clases de canto de Valborg Werbeck-Sv\u00e4rdstr\u00f6m con sus alumnos, tanto te\u00f3rica como pr\u00e1cticamente. El Dr. Eugen Kolisko quer\u00eda conocer la Escuela del Desenvolvimiento de la Voz y probar en s\u00ed mismo los efectos de este canto. Le interesaba el aspecto antropol\u00f3gico de la cuesti\u00f3n. Esto intent\u00f3 evaluarlo desde un punto de vista socio-higi\u00e9nico y terap\u00e9utico. Durante su estancia en Hamburgo, el Dr. Eugen Kolisko asisti\u00f3 paciente y vivazmente a las clases con varios alumnos y practic\u00f3 con ellos. Este trabajo encontr\u00f3 su primera plasmaci\u00f3n en el libro de Valborg Werbeck-Sv\u00e4rdstr\u00f6m, publicado tres a\u00f1os despu\u00e9s: \"La Escuela del Desenvolvimiento de la Voz\", como ep\u00edlogo, bajo el t\u00edtulo \"Fisiol\u00f3gico y Terap\u00e9utico\".\n\nDado que el curso socioterap\u00e9utico en Pilgramshain no fue taquigrafiado, la Sra. Werbeck-Sv\u00e4rdstr\u00f6m recopil\u00f3 las notas de algunos participantes y tambi\u00e9n las suyas propias. As\u00ed pues, es comprensible que, probablemente, algunas cosas no est\u00e9n completas y deban entenderse solo como sugerencias indicativas que deben seguir elabor\u00e1ndose.\n\nPor \u00faltimo, una observaci\u00f3n m\u00e1s de Rudolf Steiner: La Dra. Ita Wegman relat\u00f3 pocos a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte de Rudolf Steiner, durante una reuni\u00f3n m\u00e9dica en Arlesheim, en la que Valborg Werbeck-Sv\u00e4rdstr\u00f6m impart\u00eda un curso de canto: Rudolf Steiner hab\u00eda dicho que ya era hora de que la medicina se ocupara de este canto, pues hab\u00eda una serie de enfermedades que solo pod\u00edan tratarse con este canto.\n\nescrito en agosto de 1981. Firmado por Marga Falg-Werbeck, Eckw\u00e4lden\nGisela Friebe, Kassel"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_003.png",
      "translation": "Rudolf Steiner sobre Eugen Kolisko\n\nPersonalidades como el Dr. med. Eugen Kolisko no se pueden sobrestimar por parte del movimiento antropos\u00f3fico. \u00c9l ha hablado en La Haya sobre problemas biol\u00f3gicos y qu\u00edmicos, y tambi\u00e9n sobre la vida espiritual libre a trav\u00e9s de la Antroposof\u00eda. El fenomenalismo de las ciencias naturales tiene en Kolisko un defensor que desarrolla objetivamente esta vertiente del pensamiento antropos\u00f3fico en todas partes, a partir del conocimiento imparcial de los hechos. Con Kolisko, uno nunca tiene la sensaci\u00f3n de que de antemano introduzca la Antroposof\u00eda en su conocimiento del mundo, sino que, por el contrario, en todas partes se percibe que, a trav\u00e9s de un pensamiento objetivo pero \u00edntimo, obtiene la concepci\u00f3n antropos\u00f3fica de los problemas concretos. Adem\u00e1s, est\u00e1 \u00edntimamente compenetrado como persona con sus problemas, de modo que, para mi sentir, uno se encuentra frente a \u00e9l como una personalidad cient\u00edficamente convincente de principio a fin. Cuando le oigo hablar as\u00ed, como esta vez sobre la vida espiritual libre, entonces tengo la sensaci\u00f3n: \u00e9l habla una verdad que llega hasta el coraz\u00f3n; y en esta verdad se explaya por completo.\n\nRudolf Steiner\n\nReproducido en la revista semanal \"Das Goetheanum\", A\u00f1o 1, N.\u00ba 39, bajo el t\u00edtulo: \"Mi viaje holand\u00e9s e ingl\u00e9s\"."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_004.png",
      "translation": "Dr. Eugen Kolisko\nEscuela Waldorf Libre, Stuttgart"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_005.png",
      "translation": "Primera conferencia\nEl o\u00eddo y su relaci\u00f3n con la laringe\n\nEl fundamento sobre el que pudieron construirse estas conferencias fue dado por el Dr. Rudolf Steiner en sus exposiciones sobre el o\u00eddo (Stuttgart, 4 y 9 de diciembre de 1921, GA n.\u00ba 218) y en las conferencias en las que habl\u00f3 sobre m\u00fasica (especialmente el 2 de diciembre de 1922, GA n.\u00ba 283).\nEl Dr. Eugen Kolisko enfatiz\u00f3 lo fruct\u00edfero y necesario que es familiarizarse y profundizar en esta materia. Precisamente a trav\u00e9s de estas conferencias, mostr\u00f3 que el trabajo intensivo en el campo de la ciencia espiritual revelar\u00eda ciertas perspectivas a las que uno ser\u00eda, por as\u00ed decirlo, conducido. As\u00ed, en el curso de sus estudios, pudo encontrar muchas cosas que ahora desea incorporar en estas conferencias.\nEn nuestra \u00e9poca, las personas est\u00e1n m\u00e1s o menos bajo la influencia de las visiones y h\u00e1bitos de pensamiento de las ciencias naturales. \u2014 Este hecho hace que sea a\u00fan m\u00e1s necesario decidirse a un autoaprendizaje consciente de estas cosas, si se quiere comprender c\u00f3mo los dos \u00f3rganos: o\u00eddo y laringe, est\u00e1n realmente integrados dentro del organismo humano en su totalidad y c\u00f3mo funcionan.\nEn primer lugar, debe superarse a fondo un prejuicio central: la opini\u00f3n de que el o\u00eddo y la laringe son dos \u00f3rganos individuales que, en cuanto a su actividad, tienen funciones diferentes y separadas entre s\u00ed. Esta opini\u00f3n es el mayor obst\u00e1culo para que lleguemos a comprender el misterioso funcionamiento del o\u00eddo y la laringe. Solo si concebimos estos dos \u00f3rganos \u00edntimamente conectados entre s\u00ed, consider\u00e1ndolos en su funcionamiento como una unidad, encontraremos el verdadero punto de partida desde el cual podremos avanzar hacia una comprensi\u00f3n de la actividad de estos dos \u00f3rganos dentro de nuestra organizaci\u00f3n.\nNi el o\u00eddo act\u00faa por s\u00ed solo, ni la laringe. Ambos \u00f3rganos son fisiol\u00f3gicamente una unidad.\nEl ser humano que canta lo tiene m\u00e1s f\u00e1cil para comprender esto, pues puede sentirlo por s\u00ed mismo. Experimenta en s\u00ed mismo c\u00f3mo la laringe y el o\u00eddo son interdependientes al cantar. Si uno no puede o\u00edr bien, tampoco canta correctamente.\nSi ahora comparamos el o\u00eddo y la laringe con otro de nuestros \u00f3rganos sensoriales, por ejemplo, el ojo, resulta que este \u00faltimo act\u00faa de manera completamente separada e independiente. As\u00ed como solo se puede comprender el o\u00eddo y la laringe si se los considera una unidad que, por as\u00ed decirlo, surge de dos actividades que se entrelazan constantemente,"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_006.png",
      "translation": "surge, se puede entender la esencia del ojo si se observa la actividad exclusivamente dentro del propio ojo. En este \u00f3rgano sensorial act\u00faa una especie de dualidad, pero no distribuida en dos \u00f3rganos polares, sino en una polaridad dentro de un \u00fanico \u00f3rgano, aut\u00f3nomo. As\u00ed, por ejemplo, Goethe dice sobre el ojo que este, por as\u00ed decirlo, sostiene mon\u00f3logos. \u00c9l demostr\u00f3 c\u00f3mo la parte posterior del ojo es m\u00e1s pasivamente receptiva (comparativamente como un aparato auditivo), mientras que la parte anterior del ojo es activamente fonadora y motora (comparativamente como un aparato fonador). Ambas actividades se entrelazan constantemente, de modo que se puede decir que el ojo, por un lado, formula preguntas y, por otro, las responde: el ojo funciona por s\u00ed solo de la misma manera en que el o\u00eddo y la laringe act\u00faan conjuntamente.\n\nA este hecho, que el o\u00eddo y la laringe no son aut\u00f3nomos en su funcionamiento como el ojo, debemos la posibilidad de poder influir en el organismo a trav\u00e9s del habla y el canto, tanto de manera curativa como pat\u00f3gena.\n\nO\u00eddo\n\nTrompa de Eustaquio \\ /\n\nLaringe\n\nGracias a la \u00edntima interconexi\u00f3n de estos dos \u00f3rganos, se nos otorgan el elemento tono-sonido y el elemento palabra-sonido. Nuestro o\u00eddo nos permite tener experiencias de sonido y de tono, mientras que la laringe nos proporciona la experiencia de la palabra-sonido. Sin embargo, cu\u00e1n \u00edntimamente relacionados est\u00e1n estos \u00f3rganos nunca se percibe realmente mientras ambos est\u00e9n completamente sanos en su funcionamiento. Solo en el momento en que uno u otro no funciona correctamente, se experimenta muy claramente cu\u00e1n dependientes son el uno del otro. La sordera impide una experiencia de sonido y tono, y en la mayor\u00eda de los casos tambi\u00e9n la experiencia de la palabra-sonido, aunque la laringe pueda estar completamente sana.\n\nLos ni\u00f1os con o\u00eddos org\u00e1nicamente sordos, pero con una laringe sana, suelen ser mudos. Aunque puedan aprender a hablar, el lenguaje siempre presentar\u00e1 un defecto, ya sea solo que 'griten', o que su habla suene \u00e1spera y sin alma."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_007.png",
      "translation": "A la inversa, en los defectos del habla cong\u00e9nitos, el o\u00eddo, aunque org\u00e1nicamente puede estar completamente sano, percibe lo o\u00eddo de alguna manera distorsionada, o al menos no de forma que pueda dar la directriz correcta a la laringe. Basta pensar en las dificultades que presenta la curaci\u00f3n del tartamudeo y el ceceo, precisamente porque el o\u00eddo se ve afectado.\n\nAs\u00ed resulta:\n\nLos trastornos del habla repercuten en el o\u00eddo.\nLa sordera afecta a la laringe.\n\n(Este v\u00ednculo tambi\u00e9n se hace evidente a partir del curso de ciertas enfermedades: la otitis media, por ejemplo, a menudo se extiende finalmente a las trompas de Eustaquio y desciende por esta v\u00eda hasta la laringe).\nSi se escucha m\u00e1s \u00edntimamente el acto de o\u00edr, se experimenta que este no es solo un proceso que dirige su actividad hacia el exterior, sino que tambi\u00e9n se oye, y mucho, hacia el interior. A trav\u00e9s de las trompas de Eustaquio se media la actividad del o\u00eddo hacia el interior, ya que estas conectan anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gicamente la laringe con el o\u00eddo. Mediante esta actividad conectiva y equilibradora (pensemos que se puede evitar el estallido del t\u00edmpano abriendo la boca), las trompas de Eustaquio convierten los dos \u00f3rganos, o\u00eddo y laringe, en una unidad.\nPor lo tanto, debemos partir de lo siguiente si queremos comprender ambos \u00f3rganos:\n1. de la unidad de la laringe con el o\u00eddo, considerada tanto anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gicamente como patol\u00f3gicamente, y\n2. considerando no solo el o\u00eddo y la laringe juntos como una unidad funcional, sino tambi\u00e9n relacion\u00e1ndolos a su vez con el resto del organismo humano.\n\nPrimero, debemos acercarnos a aquello que en tiempos antiguos ha formado nuestros \u00f3rganos del habla: \u00a1El lenguaje mismo!\n\nSi se investiga sobre el origen del lenguaje, se descubre el hecho sorprendente de que en tiempos inmemoriales no exist\u00eda un lenguaje como el que tenemos hoy,\n\n\u00a1La lengua original no era sonora, sino una lengua de signos!\n\nLa gente se comunicaba mediante movimientos espec\u00edficos, gestos. Todas las posibilidades de expresi\u00f3n se agotaban en los movimientos realizados por los brazos y las manos, es decir, por el gran sistema de extremidades. Quiz\u00e1s se podr\u00eda expresar as\u00ed: Las comunicaciones de persona a persona\n\ny)"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_008.png",
      "translation": "por as\u00ed decirlo, saltaban el peque\u00f1o sistema de extremidades (como hay que llamar al o\u00eddo y la laringe si se comprenden sus verdaderas funciones) y pasaban directamente al gran sistema de extremidades, que luego ejecutaba los gestos correspondientes.\n\nEn nuestra forma actual de hablar, estos grandes movimientos ya no se manifiestan; son como retenidos \u2014 contenidos y estancados \u2014 en el peque\u00f1o sistema de extremidades, es decir, en el o\u00eddo y la laringe, y gracias a ello, estos gestos, al no llegar a manifestarse externamente, pueden verter su fuerza en el lenguaje sonoro. Si en lugar de hablar, solo hici\u00e9ramos movimientos, la capacidad de hablar se retirar\u00eda lentamente. Nos enmudecer\u00edamos si intent\u00e1ramos expresar todas las comunicaciones de persona a persona \u00fanicamente mediante gestos y movimientos. Tambi\u00e9n se perder\u00eda el canto, pues los gestos y movimientos agotan en s\u00ed toda la fuerza de la expresi\u00f3n cuando se llevan a cabo completamente. Al contener, al detener los movimientos, la fuerza pasa al lenguaje sonoro y al canto.\nNuestra laringe, considerada en s\u00ed misma, es un ser humano completo en miniatura que, en comparaci\u00f3n con el organismo humano en su totalidad, ejecuta sus gestos en direcci\u00f3n inversa, es decir, mirando hacia atr\u00e1s.\n\nNuestra laringe es como una r\u00e9plica en miniatura del ser humano completo; aqu\u00ed, en una escala reducida y tambi\u00e9n metamorfoseada, est\u00e1 presente en este 'peque\u00f1o ser humano' todo lo que podemos encontrar en el organismo humano en su conjunto. En el o\u00eddo y la laringe, es como una repetici\u00f3n. De esto se puede deducir cu\u00e1n directamente la laringe se relaciona con el sistema de extremidades completo del ser humano. En el sistema del habla, tenemos una repetici\u00f3n real de todos los sistemas org\u00e1nicos del 'hombre de las grandes extremidades'. Tambi\u00e9n se podr\u00eda decir: Nuestro sistema del habla consiste en una suma de pr\u00e9stamos de los dem\u00e1s sistemas corporales.\n\nLos animales tambi\u00e9n tienen \u00f3rganos del habla, pero en ellos estos \u00f3rganos se utilizan m\u00e1s para funciones corporales: para comer, para defenderse, como herramientas de trabajo, etc. Lo decisivo en el ser humano es que utiliza sus \u00f3rganos del habla para una funci\u00f3n superior.\n\nSi se consideran anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gicamente la laringe humana y sus \u00f3rganos anexos, por ejemplo, la cavidad bucal y la tr\u00e1quea, ya se nota la diferencia con el organismo animal: en el ser humano, la epiglotis se encarga de que el bocado no llegue a la tr\u00e1quea; la boca es un \u00f3rgano digestivo transformado, mientras que la laringe se ha convertido en un \u00f3rgano respiratorio."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_009.png",
      "translation": "Nuestra laringe (como cabeza) con la tr\u00e1quea (como columna vertebral) y los bronquios (como piernas) debe considerarse, de hecho, como un peque\u00f1o ser humano que se yergue mirando hacia atr\u00e1s y estira sus dos peque\u00f1os \"mu\u00f1ones de brazos\" (= extremidades que no son otra cosa que las cuerdas vocales) en el aire y ejecuta movimientos con ellos. Si observamos esto en su posici\u00f3n de reposo (cuando no hablamos ni cantamos), representa una A con sus peque\u00f1os \"brazos\", las cuerdas vocales. Es realmente as\u00ed: la laringe solo puede entenderse si se la considera como una peque\u00f1a imagen invertida (orientada hacia atr\u00e1s) del ser humano m\u00fasculo-esquel\u00e9tico completo. Consiste en much\u00edsimas y complicadas partes musculares que tienen su contraparte en el organismo humano en su totalidad.\n\nGlotis durante la respiraci\u00f3n normal\nEn posici\u00f3n de A\n\nRudolf Steiner llam\u00f3 a la laringe un \"euritmista negativo\", probablemente porque realiza sus movimientos hacia atr\u00e1s y hacia adentro. Solo que estos movimientos son muy, muy peque\u00f1os. \u00a1Si la laringe pudiera girarse hacia adelante, sus movimientos dar\u00edan como resultado la euritmia!"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_010.png",
      "translation": "Ahora bien, partiendo de este punto de vista: Considerar el o\u00eddo en su unidad con la laringe, y esta en su relaci\u00f3n con el organismo del movimiento completo, nos permitir\u00e1 comprender por qu\u00e9 existe una conexi\u00f3n tan inmediata entre el o\u00edr, la m\u00fasica y el movimiento. La m\u00fasica, especialmente cuando tiene una estructura fuertemente r\u00edtmica, act\u00faa directamente sobre las extremidades, \"se mete en las piernas\". Se experimenta un impacto del proceso auditivo en todo el ser humano.\n\n\u00bfY c\u00f3mo es el efecto hacia arriba, hacia el sistema nervioso de la cabeza? Desde el o\u00eddo tambi\u00e9n hay una conexi\u00f3n con el sistema nervioso de la cabeza, pero esta es, en comparaci\u00f3n con la conexi\u00f3n hacia abajo, muy tenue y peque\u00f1a.\n\nEn nuestras sienes tenemos algo que podr\u00edamos denominar dos o\u00eddos adicionales: Son los centros auditivos y del lenguaje en el cerebro. Estos est\u00e1n, en realidad, para transmitir lo o\u00eddo hacia arriba, para elevarlo a la conciencia. Estos centros del lenguaje est\u00e1n conectados al cerebro por un nervio, pero esta es solo una conexi\u00f3n muy peque\u00f1a y delicada con nuestra conciencia. Cuando se trata de vivenciar la m\u00fasica, ni siquiera podemos usar nuestro sistema nervioso de la cabeza correctamente. Al contrario: Para poder vivenciar la m\u00fasica, el ser humano debe apartar su cabeza con todo el proceso de pensamiento. El ser humano que solo escucha, en realidad no tiene parte superior de la cabeza. Debe desconectarse; as\u00ed, el hecho de que un peque\u00f1o nervio vaya de los o\u00eddos al cerebro es, en realidad, algo secundario cuando se trata de escuchar y vivenciar m\u00fasica. Para todas las dem\u00e1s actividades, el cerebro es necesario y bueno, pero para la m\u00fasica es casi como un lastre.\n\nCentro del lenguaje\nCentro auditivo\nNervio auditivo\n\nEscuchar: - O\u00eddo\n| \u201c e) - O\u00eddo interno\n\\ / Laringe: - Hablar\n\n- Cantar\n\nMover: Extremidades"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_011.png",
      "translation": "Si se contraponen el ojo y el o\u00eddo, tambi\u00e9n se encuentra otro contraste: durante el acto de ver, la sangre fluye hacia el ojo; durante la audici\u00f3n, la sangre fluye lejos de la cabeza. (Como es bien sabido, el o\u00eddo est\u00e1 incrustado en huesos duros y no vascularizados). As\u00ed pues, cuando la sangre es retirada del o\u00eddo, se produce la audici\u00f3n; cuando la sangre se precipita hacia el ojo, tiene lugar la visi\u00f3n. La audici\u00f3n, por as\u00ed decirlo, echa la cabeza hacia atr\u00e1s e interviene directamente, a trav\u00e9s del sistema r\u00edtmico, en el sistema de las extremidades. (De forma jocosa, este proceso podr\u00eda llamarse un \"cortocircuito\").\n\nEl proceso visual, en cambio, es completamente autocontenido y, sobre todo, est\u00e1 muy fuertemente conectado con el cerebro. En la memoria \u00f3ptica, que siempre transcurre en im\u00e1genes, en representaciones, tenemos que ver principalmente con una actividad cerebral, mientras que en el proceso auditivo todo el cuerpo humano est\u00e1 activo. La memoria musical es, por lo tanto, completamente diferente de la memoria \u00f3ptica, la memoria de im\u00e1genes. El \"soliloquio\" del ojo, si se quiere llamar as\u00ed, permanece localizado en la cabeza; el soliloquio del o\u00eddo se extiende por todo el cuerpo humano... Ya vimos antes que el principio sonoro, cuando movemos las extremidades, por as\u00ed decirlo, desaparece en el movimiento; tambi\u00e9n podr\u00eda expresarse as\u00ed: A trav\u00e9s de la conversaci\u00f3n del o\u00eddo con la laringe, se origina el movimiento que luego vibra por todo el cuerpo.\n\nPero si se quiere comprender c\u00f3mo el movimiento se convierte en lo que llamamos experiencia sonora y qu\u00e9 funci\u00f3n se le puede atribuir al o\u00eddo en esto, entonces hay que pasar a la consideraci\u00f3n de la fisiolog\u00eda del o\u00eddo mismo.\n\nEl Dr. Rudolf Steiner se\u00f1al\u00f3 que, durante el acto de la audici\u00f3n, la tarea principal del o\u00eddo consiste en separar el sonido del aire que lo transporta, liberarlo, para que pueda ser audible para nosotros. Este proceso ocurre en el interior del o\u00eddo. El o\u00eddo separa el aire del sonido y lo libera.\n\nComo ya se mencion\u00f3, nuestro o\u00eddo est\u00e1 incrustado en huesos duros y la estructura del o\u00eddo interno es algo tremendamente complicado. S\u00ed, incluso se puede decir que en nuestro o\u00eddo llevamos misteriosamente contenido un organismo humano completo. Entre otras cosas, tenemos all\u00ed dentro, en primer lugar, el martillo, el yunque, el estribo y la c\u00f3clea. Precisamente estos son los que est\u00e1n activos principalmente,"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_012.png",
      "translation": "para transmitirnos la experiencia auditiva. Su funci\u00f3n es separar el sonido de los movimientos del aire, para que, al liberarse, pueda llegar a nuestra conciencia.\n\n\u00bfC\u00f3mo sucede eso? \u2014 Imaginemos: Se genera un sonido, ya sea por un instrumento o por una voz. Las ondas de aire lo transportan a nuestro o\u00eddo externo. Estas chocan con nuestro t\u00edmpano, que es puesto en movimiento desde el exterior por estas ondas. El martillo, el yunque y el estribo recogen los movimientos y los conducen a trav\u00e9s de la llamada ventana oval, hacia el o\u00eddo interno, lleno de linfa auditiva, donde llegan a la c\u00f3clea. (Dentro de esta estructura, el nervio auditivo asciende por la \"escalera de caracol\").\n\nLa c\u00f3clea es una estructura verdaderamente maravillosa. En ella se unen dos principios opuestos: uno ascendente y uno descendente. As\u00ed, los movimientos sonoros en la linfa auditiva llegan a la c\u00f3clea \u2014 (escalera de caracol) \u2014 y entran en ella, ascendiendo. Al final, sin embargo, entra en acci\u00f3n el otro principio: el reflujo, el retroceso, es decir, los movimientos recorren el mismo camino de vuelta, \u2014 hacia abajo, hacia fuera. En el momento en que el segundo principio comienza a actuar, \u2014 evidentemente \u2014 el movimiento ha llegado a la quietud, ya que una inversi\u00f3n solo es posible despu\u00e9s de haber superado un punto de reposo. Pero ahora, en el instante en que la vibraci\u00f3n del movimiento ha llegado a la quietud, el sonido es, por as\u00ed decirlo, liberado, queda libre y en este momento lo escuchamos, llega a nuestra conciencia. (El Dr. Eugen Kolisko utiliz\u00f3 aqu\u00ed una imagen elocuente: Las vibraciones de las ondas de aire imaginadas como un caballo que lleva un jinete \u2014 el sonido. Si el caballo cambia repentinamente de direcci\u00f3n mientras corre, el jinete queda libre). (v\u00e9ase tambi\u00e9n L. Vogel, \"El hombre tripartito\")\n\nTodo lo dicho, resumido, se formula de la siguiente manera:\n\nEscuchar es igual a un movimiento de vibraci\u00f3n a\u00e9rea que ha llegado a la quietud.\n\nEl sonido se libera."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_013.png",
      "translation": "Si uno permite que este proceso incre\u00edblemente sabio act\u00fae sobre s\u00ed mismo, surge el deseo de reflexionar sobre la espiral. - \u00bfQu\u00e9 representa?\n\nEn el reino vegetal, es donde m\u00e1s la encontramos.\n\nLa espiral es una curva que puede ser una expresi\u00f3n del desarrollo como tal.\nEs un principio de movimiento que contin\u00faa avanzando en el tiempo, sin llegar a un punto de quietud o finalizaci\u00f3n. Es una fuerza suprasensible que act\u00faa en el mundo de nuestros sentidos y gu\u00eda el desarrollo ininterrumpidamente. La espiral act\u00faa incesantemente como una fuerza que, aunque act\u00faa de forma continua en s\u00ed misma, no puede tener equilibrio en s\u00ed misma. El movimiento espiral no puede establecer un estado de equilibrio en s\u00ed mismo. Solo cuando el desarrollo se detiene, cuando ha agotado su efecto, la espiral deja de actuar.\nEn nuestro o\u00eddo podemos palpar esta verdad, en \u00e9l podemos deducir realmente qu\u00e9 fuerza c\u00f3smica espiritual ha formado nuestro o\u00eddo...\n\ncuando la curva de desarrollo ha terminado su recorrido, pasa al reposo, se encuentran all\u00ed, como continuaci\u00f3n de la espiral, los tres canales semicirculares, que son el \u00f3rgano del equilibrio, el \u00f3rgano est\u00e1tico. Podemos experimentar c\u00f3mo la fuerza c\u00f3smica que act\u00faa en la c\u00f3clea la forma durante el tiempo que puede. Luego se debilita, llega al reposo y cristaliza. Forma el \u00f3rgano del equilibrio, el \u00f3rgano de la est\u00e1tica.\n\nLa espiral transcurre en el tiempo, es el \u00f3rgano de la audici\u00f3n. Pero tambi\u00e9n la actividad: la propia audici\u00f3n transcurre en el tiempo. Nuestro o\u00eddo es un \u00f3rgano que puede observar muy bien lo que ocurre en el tiempo. Es un cron\u00f3metro excelente. Lo que transcurre en el tiempo, nuestro o\u00eddo puede registrarlo con la mayor seguridad; mucho m\u00e1s seguro que nuestro ojo. Este est\u00e1 muy poco despierto en cuanto a la experiencia del tiempo. El o\u00eddo analiza todo lo que percibe en etapas de desarrollo; \u00a1nuestro ojo sintetiza! (Solo hay que pensar en el cine). La audici\u00f3n analiza en puras experiencias temporales, experiencias de desarrollo-movimiento y la eficacia del o\u00eddo, al extender sus movimientos por todo el cuerpo para luego llevarlos al reposo, con lo cual nos transmite el sonido, tambi\u00e9n puede llamarse un di\u00e1logo interior entre la din\u00e1mica y la est\u00e1tica.\n\nPodemos experimentar este di\u00e1logo interior de la forma m\u00e1s directa cuando escuchamos m\u00fasica. La m\u00fasica es algo que solo transcurre en el tiempo, es movimiento continuo que, mientras suena, al manifestarse en tensiones, nunca llega al equilibrio. Solo cuando la m\u00fasica ha cesado, hay equilibrio, estado de reposo. Al igual que el sue\u00f1o, que transcurre en el tiempo, no conoce equilibrio ni estado de reposo, sino que contin\u00faa hasta que la persona despierta. Entonces cae a lo f\u00edsico: al espacio. La est\u00e1tica es el reposo mismo; ah\u00ed el tiempo se transforma en espacio."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_014.png",
      "translation": "El Dr. Eugen Kolisko se\u00f1al\u00f3 la escultura que cerraba la barandilla de la escalera que sub\u00eda al gran sal\u00f3n en el primer Goetheanum.\n\nTiempo Espacio\n\nPercibiendo la inmensa sabidur\u00eda de la que se ha formado el o\u00eddo, no nos sorprender\u00e1 que sea el m\u00e1s antiguo de nuestros \u00f3rganos sensoriales.\n\nEn nuestro o\u00eddo han trabajado y modelado \u00e9pocas de desarrollo realmente largas. Es el m\u00e1s antiguo de todos nuestros \u00f3rganos sensoriales; ya exist\u00eda en el antiguo Saturno. (En el embri\u00f3n se puede ver c\u00f3mo toda su forma es un gran o\u00eddo).\n\nEn cambio, nuestra laringe es un \u00f3rgano muy joven, que apenas comienza su desarrollo y que a\u00fan experimentar\u00e1 muchas metamorfosis.\n\nLas aves tambi\u00e9n tienen una laringe con la que cantan, pero esta se encuentra mucho m\u00e1s abajo en el pecho y es en realidad solo una extensi\u00f3n de la tr\u00e1quea. Con la estructura superior que corresponde a la laringe humana, no pueden cantar. En absoluto, los animales no pueden usar su laringe como el ser humano. Aunque se dice: \"Canta como el p\u00e1jaro canta\", el Dr. Rudolf Steiner nos mostr\u00f3 lo falsa que es esta idea. No podemos cantar como el p\u00e1jaro canta. En el p\u00e1jaro canta la atm\u00f3sfera, \u00e9l debe cantar. \u00a1La m\u00fasica se ha apoderado del p\u00e1jaro!\n\nEl p\u00e1jaro tiene un cerebro m\u00ednimo, por eso es tan musical y, desde su sistema tor\u00e1cico, todo en \u00e9l se transforma en movimiento. (Esto puede volverse particularmente claro, por ejemplo, si uno entra en una casa de loros donde los p\u00e1jaros nunca pueden quedarse quietos; afecta al ser humano como si entrara en un manicomio).\n\nEl p\u00e1jaro no puede decidir libremente: canto o me callo, pero el ser humano s\u00ed. \u00bfC\u00f3mo es esto posible?\n\nEsto se debe a que el ser humano no tiene una cabeza totalmente sim\u00e9trica como los animales. Por ello, el ser humano puede disponer libremente de su laringe y, con libre capacidad de decisi\u00f3n, hablar, cantar, callar: producir un estado de movimiento o de reposo.\n\nEn el ser humano, la simetr\u00eda se destruye porque utiliza sus dos mitades de las extremidades de manera diferente. Debido al desarrollo y la movilidad predominantes de la mano y el brazo derechos, se forma especialmente el centro izquierdo del habla y la audici\u00f3n, mientras que el derecho se queda atr\u00e1s. Esto, a su vez, influye en la laringe y da forma a las dos cuerdas vocales (= los brazos del ser humano lar\u00edngeo), que son, por lo tanto, tambi\u00e9n asim\u00e9tricas."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_015.png",
      "translation": "As\u00ed pues, a este hecho le debemos que podamos separar la palabra y el sonido, el fonema y el tono, que podamos cantar y tambi\u00e9n hablar. Los animales no pueden hacerlo, porque tienen una cabeza sim\u00e9trica, usan uniformemente ambas mitades de sus extremidades y no pueden llegar a una decisi\u00f3n libre. (Esto lo insin\u00faa, por ejemplo, la f\u00e1bula del asno de Burid\u00e1n, que no pudo elegir entre los dos montones de heno y paja y muri\u00f3 de hambre).\n\nEn esta escuela se hace precisamente uso de esta capacidad humana: el lenguaje, el fonema, se separa del canto, del sonido, y solo se vuelven a unir en una etapa superior. \u00a1Aqu\u00ed reside el verdadero punto de partida para un canto correcto!\n\nEsa es la experiencia primordial que siempre debe estar al principio.\n\nUna intuici\u00f3n de esta verdad yac\u00eda y yace oculta como anhelo en muchos artistas. As\u00ed tambi\u00e9n en Wagner. \u00c9l sent\u00eda la separaci\u00f3n de los dos elementos y quer\u00eda volver a unirlos. Wagner quer\u00eda reconquistar el arquetipo del lenguaje y la m\u00fasica a trav\u00e9s de su frenes\u00ed de canto-hablado e introducirlo en nuestra civilizaci\u00f3n. Su tragedia es que hizo esto.\n\nSus intentos de renovar lo primordial estaban, en realidad, impulsados por un anhelo indefinido de lo espiritual. As\u00ed dijo Rudolf Steiner: En su \u2018Fuego M\u00e1gico\u2019 y \u2018Muerte por Amor\u2019 ya resuenan las armon\u00edas de las esferas, pero una densa nube de sentimiento las cubr\u00eda. \u00c9l quer\u00eda redimirse de s\u00ed mismo hacia un mundo espiritual y embriagador. Por lo tanto, no es sorprendente que la voz de canto humana, si tiene que cantar mucho esta m\u00fasica, sufra da\u00f1o, e incluso deba quebrarse.\n\nO\u00edr = proceso sensorial retra\u00eddo,\nconcentrado en la cabeza\n\nHablar y Cantar\n= sistema respiratorio\n\nExtremidades\n= sistema de movimiento"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_016.png",
      "translation": "Segundo Vortrag\n\nOrganismo Sonoro y Organismo Fon\u00e9tico\n\nLo que hoy experimentamos a nuestro alrededor como canto son los \u00faltimos \u2014y decadentes\u2014 vestigios de un arte musical que, sin embargo, en tiempos anteriores ten\u00eda un significado muy diferente, tanto como arte del canto en s\u00ed mismo, como por su eficacia terap\u00e9utica, de la cual se era plenamente consciente entonces.\n\nNo solo nuestro canto actual y general se aparta del verdadero arte del canto, \u2014 la forma en que hoy se activa el organismo del habla y del canto al cantar, act\u00faa de tal manera que enferma lentamente los \u00f3rganos.\n\nLa alegr\u00eda y la espontaneidad ya no bastan hoy para un canto correcto; es necesario pasar por una formaci\u00f3n.\n\nSi partimos de la idea de la conexi\u00f3n de la organizaci\u00f3n laringe-o\u00eddo con el ser humano completo, se comprende que no puede ser indiferente si se da\u00f1a el organismo del canto y el habla mediante un canto incorrecto. M\u00e1s bien, puede avivarse en uno el deseo de utilizar estos \u00f3rganos para la curaci\u00f3n, para la recuperaci\u00f3n de la salud de todo el organismo humano.\n\nPara ello, primero debemos buscar los dos elementos fundamentales del canto: \u00a1el elemento sonoro y el elemento fon\u00e9tico! Desde el mundo suprasensible, estos dos elementos se proyectan hacia nuestro mundo y crean dentro de nuestro organismo corporal la base fisiol\u00f3gico-anat\u00f3mica sobre la cual les es posible manifestarse como tono y palabra, sonido y fonema. Dentro de nuestro cuerpo, forman sus propios organismos, de modo que llevamos en nosotros un organismo sonoro y un organismo fon\u00e9tico, es decir, un organismo del canto y un organismo del habla. Mediante la interacci\u00f3n de estos dos elementos, al apoyarse en sus propias organizaciones, surge el Canto-Habla. As\u00ed, nuestra primera pregunta principal debe ser: \u00bfHasta qu\u00e9 punto se compenetran, y de qu\u00e9 manera interact\u00faan estos dos elementos al cantar; c\u00f3mo hay que trabajar con ellos para lograr un canto correcto que no enferme, sino que cure?\n\nYa es posible dar una explicaci\u00f3n puramente conceptual sobre estas cuestiones, pero es mucho m\u00e1s real y vivo si uno puede experimentar por s\u00ed mismo la respuesta a estas preguntas simplemente empezando a cantar. Porque eso es precisamente lo maravilloso: si uno canta correctamente, la legalidad en el funcionamiento entre estos dos organismos se revela desde el propio canto...\n\nIB"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_017.png",
      "translation": "Todo ser humano experimenta de forma ingenua que debe buscar inmediatamente una conexi\u00f3n con el mundo sonoro si quiere cantar, y m\u00e1s concretamente, una conexi\u00f3n sonora activada (si se quiere llamar as\u00ed). Si la persona habla y canta inmediatamente una cosa tras otra, sentir\u00e1 enseguida la diferencia en la actividad y pronto descubrir\u00e1 que las palabras cantadas son m\u00e1s un obst\u00e1culo que una ayuda en la vivencia del elemento puramente vocal. As\u00ed, uno mismo llegar\u00e1 a la conclusi\u00f3n de que el punto de partida para un canto correcto solo puede encontrarse si primero se intenta extraer el elemento puramente vocal, es decir, el sonido (Klang), se esfuerza por separarlo lo m\u00e1s puramente posible del elemento fon\u00e9tico y se entrega al sonido fluyente, la as\u00ed llamada corriente sonora. Esa es la primera tarea dentro de la formaci\u00f3n: \u00a1activar la experiencia de la corriente sonora!\n\nPara ello, la combinaci\u00f3n de sonidos N y G = NG ha resultado ser el principio m\u00e1s vivo para conectarse a la corriente sonora. En este NG tenemos algo misterioso, extrasensorial. Es en realidad un punto intermedio entre vocal y consonante y requiere el menor esfuerzo de fuerza para la formaci\u00f3n de sonidos, de modo que sobre este puente se puede acceder a la experiencia sonora pura de la forma m\u00e1s inalterada. Ese debe ser el punto de partida del canto: distanciarse lo m\u00e1s posible de lo ling\u00fc\u00edstico para poder entregarse a la vivencia sonora pura. Al cantar simplemente este NG, se siente c\u00f3mo se desarrolla el sonido a partir de \u00e9l. Se puede enviar en todas direcciones, se puede intensificar, abrir, cerrar. Se puede hacer sonar como una vocal resonante, como una consonante amortiguada. Con ning\u00fan fonema se puede experimentar lo musical de forma tan pura como al cantar con este NG. Despu\u00e9s de haberlo practicado durante alg\u00fan tiempo, la voz crece, se expande hacia arriba y hacia abajo. Las limitaciones y las clasificaciones resultantes que designamos con Soprano, Contralto, Tenor, Bajo, se vuelven en parte superfluas, ya que las voces florecen de tal manera que la tesitura ya no juega un papel predominante.\n\nLa corriente sonora es un principio activo que no conoce parcialidades ni limitaciones; es infinito en todas direcciones. Fluye, es m\u00fasica pura, y tanto m\u00e1s cuanto m\u00e1s separado est\u00e1 del lenguaje. El canto tambi\u00e9n es m\u00fasica pura solo en la medida en que est\u00e1 desvinculado del lenguaje. El NG es el \u00faltimo, el m\u00e1s insignificante vestigio de lo fon\u00e9tico, que uno debe conservar necesariamente (pues como ser humano no se pueden separar del todo el fonema y el sonido).\n\nAl cantar en el elemento puramente musical, actuamos directamente en nuestro cuerpo astral. Con este canto, removemos mucho en nuestra astralidad (esa es tambi\u00e9n la raz\u00f3n por la que las personas reaccionan de manera tan diversa ante el trabajo de esta escuela), articulamos, equilibramos, purificamos, ennoblecemos y sacudimos nuestro interior m\u00e1s profundo. Esto solo lo logramos con la mayor separaci\u00f3n posible"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_018.png",
      "translation": "de lo ling\u00fc\u00edstico. El lenguaje es un mundo en s\u00ed mismo, y al lenguaje le debemos nuestra organizaci\u00f3n del Yo. \u00a1La organizaci\u00f3n del Yo ha sido creada a partir de la palabra!\n\n\u00a1Nuestra forma, sin embargo, es m\u00fasica condensada! Desde el mundo puramente musical somos creados en el mundo terrenal, y lo \u00faltimo que nos es otorgado por sabidur\u00eda sobrehumana es el lenguaje. Antes de que podamos pensar, aprendemos a hablar. Y al poder enfrentarnos a nuestro entorno a trav\u00e9s del pensamiento, aprendemos a decirnos a nosotros mismos 'Yo'.\n\nLa palabra, el lenguaje, tienen la fuerza de extinguir el elemento musical, pues nuestro lenguaje actual se ha convertido en un asunto terrenal, en el cual nos convertimos en seres del Yo. En la m\u00fasica pura, sin embargo, somos tocados por fuerzas c\u00f3smicas celestiales. Por eso la m\u00fasica muere cuando nos sumergimos en el lenguaje, en el pensamiento. Cuando la prosa, es decir, el lenguaje aniquilado por la influencia del pensamiento, resuena, la m\u00fasica se desvanece... La poes\u00eda a\u00fan tiene m\u00fasica en s\u00ed misma, pero la prosa es un producto puramente terrenal; introduce el pensamiento en el lenguaje, por lo que el tejido musical en el lenguaje es aniquilado. Por lo tanto, solo podemos alcanzar la m\u00fasica si mantenemos la palabra, el sonido articulado, lo m\u00e1s alejado posible de ella.\n\nEl flujo musical puede ser experimentado como una realidad si el canto se remonta al principio puramente musical del flujo de sonido.\n\nSi se quiere describir lo caracter\u00edstico del flujo de sonido, lo mejor es hacerlo mediante una imagen: Una corriente que quiere fluir continuamente, sin detenerse, sin diferenciaci\u00f3n, movimiento informe y constante. Si queremos valernos de \u00e9l, podemos hacerlo 'recort\u00e1ndolo' y revisti\u00e9ndolo con ritmos. Estas peque\u00f1as secciones son entonces temas, peque\u00f1as melod\u00edas, que se extraen de la \u00fanica melod\u00eda que fluye sin cesar. As\u00ed se ha encontrado, por as\u00ed decirlo, un elemento primordial de lo musical, en el cual vivimos y tejemos vocalmente.\n\n\u00a1As\u00ed tambi\u00e9n empez\u00f3 esta escuela! Con muy pocos ejercicios (en realidad, solo 12), en los que realmente se puede experimentar la vivencia fundamental del canto. All\u00ed la organizaci\u00f3n del lenguaje interviene solo m\u00ednimamente; uno se mueve en estos ejercicios como en el elemento primordial del canto. Por eso este canto tambi\u00e9n puede popularizarse. Ciertamente, apenas se intuye lo dif\u00edcil que es, \u00a1pero es saludable!\n\nLa vivencia an\u00edmica se manifiesta en el canto interior. Es el estado primordial del cuerpo astral, que recibe una expresi\u00f3n en este zumbido del NG, que el ser humano siente en s\u00ed mismo como un principio sonoro antes de haber sido educado vocalmente. Este elemento primordial, que resuena y canta en cada ser humano, debemos exponerlo una vez para experimentarlo conscientemente al inicio de la formaci\u00f3n. Y mira, ya en la primera hora, al cantar este NG, se percibe c\u00f3mo la voz se ampl\u00eda, s\u00ed, c\u00f3mo en algunos que cre\u00edan no tener voz, esta nace del NG."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_019.png",
      "translation": "nace. Esto llena de asombro a las personas y eleva su autoconciencia. Es como una leve enfermedad, una anomal\u00eda, cuando una persona cree ser poco musical y, lamentablemente, hoy en d\u00eda muchas personas piensan as\u00ed. Ciertamente, existen diferencias en cuanto a las aptitudes para el canto, pero eso no deber\u00eda jugar un papel tan importante en este canto.\n\n\u00a1Es ya algo maravilloso una voz hermosa y una musicalidad pronunciada! Ello indica que el portador de esta voz ha podido traer algo a este mundo desde su existencia prenatal: un recuerdo de su experiencia de las armon\u00edas de las esferas. Las personas que no pueden recordar tan atr\u00e1s a menudo creen que son poco musicales. \u00a1Pero no existe una persona poco musical! Nacimos de la m\u00fasica, solo que esto yace profundamente sepultado en el alma de algunas personas. Es la tarea de un canto correcto volver a despertar estas fuerzas sepultadas. En realidad, el canto tiene una tarea mucho m\u00e1s profunda y seria de lo que se piensa hoy en d\u00eda, \u2014formar las voces de los talentosos\u2014. Donde no hay voz, hay que intentar despertar una.\n\nHoy en d\u00eda, el canto tiene la tarea de actuar de manera curativa-pedag\u00f3gica y socio-higi\u00e9nica. Los restos de voz, los rudimentos, deben activarse para que se desarrollen en voces. Y las personas deben ser guiadas a experimentar lo creativo a trav\u00e9s de su propia sonorizaci\u00f3n. Porque es una verdad: se pueden obtener experiencias suprasensoriales de este simple canto NG; solo depende de si uno aprende a observar con suficiente finura y delicadeza lo que experimenta. Si uno no desfallece ni se cansa, sino que contin\u00faa \u2018perforando\u2019 (como la expresi\u00f3n se ha arraigado en la escuela), ya recibir\u00e1 experiencias.\n\nAs\u00ed, uno deber\u00eda entregarse por mucho tiempo a este canto NG de corriente sonora, sin abrir la boca. En este gesto se expresa lo que en la ense\u00f1anza esot\u00e9rica significa el \u2018Silencio\u2019. As\u00ed, lentamente crece una corriente de la cual se puede extraer. Esta es entonces la base, el material con el que se puede seguir trabajando, porque esta \u201ccorriente\u201d atraviesa a toda la persona, no est\u00e1 limitada a \u00e1reas delimitadas. Desciende de sus regiones elevadas, fluye a trav\u00e9s de la persona y regresa a su hogar. Y si se le acerca el elemento r\u00edtmico, entrega un n\u00famero infinito de melod\u00edas.\n\nAs\u00ed, con el tiempo, ha surgido un gran n\u00famero de ejercicios con los que a menudo se ha podido tener un efecto curativo. Un canto de sanaci\u00f3n sin el NG no es concebible. \u00a1Solo sobre la base de este NG se puede adquirir la capacidad de realizar correctamente los ejercicios curativos m\u00e1s espec\u00edficos!"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_020.png",
      "translation": "Por ello, por ejemplo, el canto curativo en la escuela Waldorf se vio tan extraordinariamente dificultado que los ni\u00f1os estaban acostumbrados a gritar a voz en cuello al cantar, es decir, a hacer lo diametralmente opuesto a lo que es correcto y no perjudicial para la salud. As\u00ed que primero hubo que ense\u00f1arles la pr\u00e1ctica del NG. Pues bien, los ni\u00f1os son listos, se dieron cuenta de que este canto era algo completamente diferente, nuevo, y tambi\u00e9n sent\u00edan curiosidad por lo que vendr\u00eda despu\u00e9s, pero no pudieron hacerlo de inmediato; hubo que 'enga\u00f1arlos' por as\u00ed decirlo, para crear gradualmente la base desde la cual se pudo comenzar un verdadero canto curativo.\n\nCon la euritmia curativa es mucho m\u00e1s f\u00e1cil, ya que los ni\u00f1os pueden observar lo que se les demuestra, y para ello sus ojos ya funcionan mejor que sus o\u00eddos para un nuevo tipo de canto. La raz\u00f3n por la que esto es as\u00ed ya se discuti\u00f3 en la primera conferencia.\n\nAdem\u00e1s, como ya hemos dicho hoy, todo este arte curativo del canto est\u00e1 todav\u00eda en pa\u00f1ales y provisionalmente debemos estar agradecidos de poder influir pedag\u00f3gicamente en los ni\u00f1os a trav\u00e9s de este canto.\n\nYa hemos mencionado que este canto NG act\u00faa sobre el cuerpo astral, lo activa, estimula su actividad, porque es un tipo de canto muy diferente al que los ni\u00f1os suelen experimentar. Si queremos imaginarlo visualmente, podr\u00edamos dibujarlo as\u00ed:\n\nCuando a los escolares se les permite \"rugir\" al cantar, empujan el proceso de cantar hacia la organizaci\u00f3n corporal inferior. All\u00ed se produce entonces una especie de compresi\u00f3n, un estancamiento; esto act\u00faa endureciendo el cuerpo et\u00e9rico. Las enfermedades son la consecuencia. Con el canto NG, el ni\u00f1o \"hace vibrar\" el sonido hacia arriba, calienta y expande los espacios internos de su cabeza y \"disuelve por vibraci\u00f3n\" los estancamientos de su cuerpo.\n\nEl NG tiene un car\u00e1cter tan universal que con la ayuda de este \u00fanico sonido se pueden recorrer las tres fases en las que se desarrolla la escuela: la conducci\u00f3n del sonido, la expansi\u00f3n y la reflexi\u00f3n.\n\nSin embargo, para el desarrollo posterior de la escuela era necesario que el flujo de melod\u00edas aumentara y es algo maravilloso poder observar,"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_021.png",
      "translation": "c\u00f3mo la capacidad de escucharlas fue tambi\u00e9n despertada por este mismo canto. Debe ser as\u00ed, porque no se experimenta esta corriente sonora de forma que uno pueda permanecer pasivo a su lado; oh no, es como un agua que fluye en la que uno debe sumergirse para dejarse llevar y guiar por ella. En ello se experimenta c\u00f3mo este fluir informe es la fuente primordial de todos los tonos, el fundamento primordial de todos los intervalos. Los tonos son como ventanas, a trav\u00e9s de las cuales esta fuente primordial se asoma por un instante a nuestro mundo. Si esta corriente no recibiera una cierta limitaci\u00f3n a trav\u00e9s de nuestro cuerpo et\u00e9rico, fluir\u00eda incesantemente.\n\nDEE\n\nLaringe\n\nColumna vertebral\n\nAl observar a la persona durante el canto NG, se descubre que pierde, por as\u00ed decirlo, su rostro y sus extremidades. El ser sonoro es en realidad solo una columna vertebral y lo que aqu\u00ed en la columna vertebral se desarrolla como proceso respiratorio, se conecta estrechamente con el proceso de la corriente sonora. Pues el elemento f\u00edsico que la corriente sonora necesita para poder hacerse audible, es la corriente de aire. (V\u00e9ase Rudolf Steiner GA -No. 218, en particular las conferencias del 4, 7, 9 de diciembre de 1922)\n\nY con esto llegamos a uno de los asuntos m\u00e1s importantes del canto: al proceso respiratorio. Es la base f\u00edsico-real para el canto, para la capacidad de experimentar la corriente sonora.\n\nTenemos en el ser humano much\u00edsimos procesos; por ejemplo, nuestros procesos sensoriales, procesos org\u00e1nicos internos, procesos de crecimiento, etc. Sabemos que todos estos procesos son regulados y alimentados por las fuerzas macroc\u00f3smicas."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_022.png",
      "translation": "Nosotros distinguimos entre los llamados procesos superiores, que son mantenidos y ordenados por los planetas superiores, y los procesos inferiores, que pertenecen m\u00e1s al centro. Por ejemplo, el proceso card\u00edaco y el respiratorio. El proceso respiratorio est\u00e1 \u00edntimamente ligado a la acci\u00f3n del planeta Venus. Nuestra respiraci\u00f3n se origina en el diafragma y, como proceso, se encuentra m\u00e1s profundo que el proceso card\u00edaco, que es un proceso solar.\n\nSol - Coraz\u00f3n\nVenus - Proceso respiratorio\n\nEn nuestro plexo solar, que est\u00e1 incrustado en el diafragma (tambi\u00e9n llamado Plexus Solaris), debemos buscar el centro del cual emana nuestra respiraci\u00f3n. (Ver conferencia del Dr. Rudolf Steiner del 14 de enero de 1917, GA n.\u00ba 174).\n\nCuando se observa a las personas cantando NG, se hace cada vez m\u00e1s evidente cu\u00e1n tensa y fl\u00e1cida trabaja toda su organizaci\u00f3n respiratoria. En general, respiramos demasiado alto. Esto tiene muchas causas; una de ellas es que las personas (porque sienten que no pueden respirar correctamente) han comenzado a idear los llamados ejercicios de respiraci\u00f3n y a prescribirlos como si fueran cualquier medicamento. As\u00ed, casi todos los pedagogos de canto hoy en d\u00eda tienen sus propios m\u00e9todos de respiraci\u00f3n y en las escuelas se ense\u00f1a sistem\u00e1ticamente a los ni\u00f1os la respiraci\u00f3n alta, la respiraci\u00f3n costal. \u00a1Esto es algo muy grave! Pues una y otra vez se demuestra lo dif\u00edcil que es transformar una forma incorrecta de respirar en una mejor. Esto siempre avanza muy lentamente, tambi\u00e9n y sobre todo porque vivimos en una \u00e9poca en la que no debemos llevar nuestro proceso respiratorio a nuestra conciencia, ya que si centramos nuestra atenci\u00f3n en el proceso respiratorio, ya no podemos respirar con naturalidad y esto nos produce miedo. Y sin embargo, no es posible cambiar algo sin estar presente con la conciencia.\n\n\u00a1Ah\u00ed puede este canto ayudar maravillosamente al ser humano!\n\nNuestro proceso respiratorio se une al proceso auditivo de forma extraordinariamente \u00edntima al cantar, y ya hemos visto que el proceso auditivo siempre toma la direcci\u00f3n hacia abajo. Dado que se conecta tan \u00edntimamente con el proceso respiratorio al cantar, lleva la corriente de aire hacia abajo hasta que todo el proceso puede desarrollarse dentro de su \u00e1rea correcta, que se encuentra a la altura de los ri\u00f1ones. Solo es importante al ense\u00f1ar considerar que se debe proceder muy lentamente y preparar cuidadosamente el desplazamiento de la respiraci\u00f3n hacia abajo."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_023.png",
      "translation": "El elemento f\u00edsico sobre el que se mueve el sonido es el aliento. Pero el hombre de la respiraci\u00f3n es el hombre astral. El hombre astral oye, respira y se mueve.\n\n\u00bfCu\u00e1l es ahora la relaci\u00f3n entre el lenguaje y el aliento? Ah\u00ed tenemos una gran diferencia. El lenguaje es el dominador del aliento, pues en el lenguaje vive y teje el Yo del hombre, el esp\u00edritu. El lenguaje lucha con el aliento; es, por tanto, una relaci\u00f3n inversa a la que tiene el aliento con el canto.\n\nPara poder vivir, necesitamos el aire. S\u00ed, dependemos del aire con un impulso inmenso, sin darnos cuenta. Si nos faltara por unos breves instantes, nos asfixiar\u00edamos. En realidad, el acto de respirar es algo completamente ego\u00edsta, de lo que no podemos prescindir.\n\nPero si el hombre canta correctamente, el proceso respiratorio se modifica; no necesita ser tan ego\u00edsta. Porque el canto es una actividad espiritual, mientras que la respiraci\u00f3n significa una actividad material. En realidad, necesitamos la actividad del cuerpo astral ligada al aire, \u00a1pero no el aire en s\u00ed! Se confunde muy f\u00e1cilmente el cuerpo astral con el cuerpo de aire.\n\nPero si observamos nuestro proceso respiratorio \u2014y eso es lo que hacemos, por ejemplo, cuando cantamos como ocurre hoy en todas partes\u2014, \u00a1esto nos produce miedo! Se tiene miedo a no tener suficiente aire. As\u00ed, se empieza a estirar bien los flancos para poder aspirar la mayor cantidad de aire posible. Esto significa, sin embargo, que hemos ca\u00eddo de la actividad del cuerpo astral ligada al aire y jadeamos tras aire material, pesado como la tierra. Esto es pat\u00f3geno, aunque la ciencia a\u00fan no lo haya descubierto. Si se canta este NG, el proceso respiratorio, guiado por la actividad del canto, se eleva como a un nivel superior, donde este miedo ya no impera, y esto provoca que la respiraci\u00f3n pueda finalmente tener lugar de forma totalmente natural, incluso desapercibida. Aqu\u00ed se experimenta que el consumo de aire y el canto no est\u00e1n tan estrechamente relacionados como se cree en el canto com\u00fan.\n\nEn esta escuela existen tres ejercicios respiratorios fundamentales y se puede afirmar con tranquilidad que es algo maravilloso cu\u00e1n armoniosamente estos ejercicios se adec\u00faan al propio organismo humano. Ya los compases musicales indican una experiencia primordial. Cada uno de los tres ejercicios representa uno de los tres compases primordiales y ha integrado correctamente los intervalos en s\u00ed mismo. Se pueden sentir como una especie de fen\u00f3meno primordial, del que se puede deducir tanto lo fisiol\u00f3gico como lo psicol\u00f3gico.\n\nAl cantar estos ejercicios respiratorios se siente el efecto de una paz profunda e interior. Los trastornos del sistema r\u00edtmico pueden curarse principalmente con estos ejercicios respiratorios."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_024.png",
      "translation": "1. Ejercicio de respiraci\u00f3n 1: Bipartito \u2013 Melod\u00eda (Pensamiento)\n2. Ejercicio de respiraci\u00f3n 2: Tripartito \u2013 Armon\u00eda (Sentimiento)\n3. Ejercicio de respiraci\u00f3n 3: Cuatripartito \u2013 Ritmo (Voluntad)\n\nEl primer ejercicio de respiraci\u00f3n es mel\u00f3dico en su estructura, muy tranquilo, fr\u00edo y sereno \u2013 como el Pensamiento; act\u00faa sobre la parte superior del ser humano.\n\nEl segundo ejercicio de respiraci\u00f3n est\u00e1 construido arm\u00f3nicamente, es movido y c\u00e1lido \u2013 como el Sentimiento; act\u00faa sobre la organizaci\u00f3n media del ser humano.\n\nEl tercer ejercicio de respiraci\u00f3n es un ritmo muy fuertemente articulado \u2013 como la Voluntad; act\u00faa sobre las extremidades.\n\nPero eso no es todo lo que se puede encontrar en estos tres ejercicios. Contienen tambi\u00e9n toda la trimembraci\u00f3n fisiol\u00f3gica del ser humano, la intensificaci\u00f3n cualitativa que nada tiene que ver con la cantidad: \u00a1Piano, mezzoforte, forte! En relaci\u00f3n con estos tres conceptos, la \u00e9poca actual ya no tiene una verdadera comprensi\u00f3n. Se ven en ellos solo diferencias de cantidad. Se han convertido en algo que Eugen Kolisko caracteriz\u00f3 con la expresi\u00f3n \u00abconceptos de sirena\u00bb. El mezzoforte se percibe simplemente como un piano reforzado, el forte como un mezzoforte intensificado. Ya no existe una conciencia de que estos tres conceptos son afines en esencia, pero de ninguna manera id\u00e9nticos en esencia.\n\nAl practicar con estos ejercicios, se descubrir\u00e1 que la continuidad que uno est\u00e1 acostumbrado a ver entre piano, mezzoforte y forte es solo aparente, y se experimentar\u00e1 c\u00f3mo las cualidades primigenias que subyacen se revelan. En realidad, no tenemos ah\u00ed ninguna 'intensidad material', ninguna cantidad, sino calidad pura. No se pueden 'sumar' estas tres \u00e1reas sonoras; eso solo es posible con lo que es id\u00e9ntico en esencia. Aunque existe una temperaci\u00f3n, esta surge de la interacci\u00f3n de tres sistemas diferentes.\n\nEl comp\u00e1s, la melod\u00eda y la ejecuci\u00f3n se encuentran en cada sistema por s\u00ed mismos. Aparentemente, todo esto es algo externamente id\u00e9ntico, pero en realidad, llevamos dentro de nosotros una organizaci\u00f3n de Piano completa, una organizaci\u00f3n de Mezzoforte y una de Forte. Las tres tienen puntos de cambio y \u00e1reas de eficacia muy diferentes, pero con el canto general actual no podemos sentirlas, por eso no lo sabemos. Esta escuela se ha acercado directamente a lo original de la trimembraci\u00f3n en lo astral; pues tales conceptos residen completamente en el ser humano = solo esperan poder hacerse conscientes.\n\nTodo este campo es tierra virgen para nosotros, un camino de descubrimiento \u2013 y a\u00fan estamos en medio del desarrollo en los \u00e1mbitos pedag\u00f3gico y m\u00e9dico. Es preciso seguir buscando para encontrar las transiciones y l\u00edneas de conexi\u00f3n entre lo ya conocido y lo desconocido, para que todo pueda construirse como un todo.\n\n26"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_025.png",
      "translation": "En los ejercicios de sonido y de canto-respiraci\u00f3n se llega precisamente al punto central de la existencia material y an\u00edmica del cuerpo astral, all\u00ed donde cuerpo y alma est\u00e1n estrechamente unidos. Por eso, las personas reaccionan inmediatamente a este canto. Ni siquiera sabemos cu\u00e1n r\u00e1pido con este canto \"sacamos de quicio\" a las personas. \u00a1Eso no es de extra\u00f1ar! Pues todas las enfermedades provienen del cuerpo astral-an\u00edmico. En el cuerpo astral tuvo lugar nuestra ca\u00edda, y dado que este canto act\u00faa directamente en el cuerpo astral, se llama, por as\u00ed decirlo, a la puerta del mundo astral-an\u00edmico, y se produce una revoluci\u00f3n. Uno debe experimentarse como ciudadano del mundo astral; se siente entonces: existe tal mundo. Se toca el nervio fundamental de lo an\u00edmico y lo corporal.\n\nSe debe tomar conciencia de una cosa: Que, mediante tal ejercicio, al separar primero el organismo del lenguaje del organismo del sonido (separando palabra y sonido), se desactiva inicialmente lo que est\u00e1 relacionado con el esp\u00edritu. Lo an\u00edmico y el hombre a\u00e9reo se experimentan en la organizaci\u00f3n sonora. Lo espiritual, el yo del ser humano, se experimenta en la palabra, en la organizaci\u00f3n del lenguaje. El esp\u00edritu crea orden, impone ciertos l\u00edmites. Sabemos que el alma y el cuerpo del ser humano est\u00e1n muy estrechamente unidos, y puesto que desactivamos la palabra en la medida de lo posible para experimentarnos en el \u00e1mbito sonoro, es como si la actividad an\u00edmica fuera extra\u00edda y dejada a su suerte. \u00a1Inicialmente es as\u00ed!\n\nPero, naturalmente, uno no puede quedarse ah\u00ed. Debe seguir adelante, y lo otro debe ser incorporado de nuevo. Sin embargo, si se quiere estudiar el curso de cualquier proceso de devenir, se debe observarlo donde no funciona con normalidad. Pues lo normal no se puede aprehender; se sustrae a nuestra conciencia. Solo donde se manifiesta lo alterado, lo enfermo, se puede comprender el tejido de lo sano. La curaci\u00f3n solo se puede comprender a partir de lo enfermo. As\u00ed tambi\u00e9n aqu\u00ed: Precisamente al intentar primero conocer la mitad, la m\u00e1s importante: el sonido puro, se nos revela toda la problem\u00e1tica del canto.\n\nPregunta: \u00bfPor qu\u00e9 el elemento espiritual debe ser desactivado en los ejercicios de sonido?\n\nDr. Kolisko: Nuestra alma es una criatura sensible que est\u00e1 'sometida' al esp\u00edritu. Lo espiritual, en cierto modo, encierra el alma; esta se encoge, por as\u00ed decirlo, en su propia vida cuando el elemento espiritual act\u00faa con fuerza. Para el canto, lo espiritual reside en la palabra, en el lenguaje. El alma debe ser sustra\u00edda por un tiempo de la 'tutela' natural del esp\u00edritu (si se quiere decir as\u00ed), para que podamos experimentar su elemento esencial m\u00e1s propio.\n\nEn nuestro intelecto tenemos una herramienta de la que se sirve el esp\u00edritu, que est\u00e1 mucho m\u00e1s cerca del esp\u00edritu que de nuestra vida an\u00edmica. El intelecto y la vida an\u00edmica son en realidad extra\u00f1os entre s\u00ed. En un nivel inferior, el esp\u00edritu crea orden. En el"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_026.png",
      "translation": "En el lenguaje, en la palabra, act\u00faan sus fuerzas formadoras y es dif\u00edcil entregarse a una experiencia sonora fluida y sin forma y observar lo que uno hace, si se mantienen inmediatamente presentes las fuerzas del lenguaje que tienden a la forma y que cristalizan. Pero, por supuesto, debemos estar despiertos, ser plenamente conscientes de lo que hacemos, porque nuestra vida an\u00edmica, si se la deja a su suerte de esta manera (aunque sea solo por un breve tiempo), \u00a1a veces produce extra\u00f1os frutos! Sin embargo, si tenemos claras estas cosas, es decir, que:\n- experimentamos lo sonoro en lo suprasensible,\n- que estamos anclados con la vida an\u00edmica en el aire,\n- que al hablar, al formar sonidos, nos experimentamos en lo f\u00edsico a trav\u00e9s de lo m\u00e1s elevado espiritual,\nentonces tambi\u00e9n sabremos cu\u00e1ndo hay que poner un l\u00edmite a la entrega a la pura experiencia sonora, por ejemplo, haciendo que se incorporen entonces las fuerzas formadoras del lenguaje.\nAl fin y al cabo, el lenguaje y el sonido hacen del ser humano lo que es, tal como se encarna hoy en nuestra vida terrenal. \u00a1Pues estar encarnado significa poder respirar!\nCreemos que vivimos con nuestra alma en el cuerpo f\u00edsico, pero no es as\u00ed: vivimos en el aire y llevamos el cuerpo f\u00edsico como una carga, como un equipaje. (Las envolturas corporales pesan especialmente a las personas melanc\u00f3licas). En realidad, somos como globos, para quienes el cuerpo f\u00edsico es un aut\u00e9ntico lastre. El p\u00e1jaro siente esto mucho m\u00e1s fuertemente que el ser humano, pues incluso tiene aire dentro de sus huesos. (v\u00e9ase: Conferencia de Rudolf Steiner del 23 de diciembre de 1922 GA n.\u00ba 348)\nEl hecho de que no seamos conscientes del peso del cuerpo y podamos soportar la presi\u00f3n del aire solo es posible porque lo espiritual act\u00faa en nosotros. Los hechos sensibles son elevados por los espirituales. Nuestro cuerpo astral anula la presi\u00f3n del aire, por eso tenemos la flotabilidad, podemos 'llevar' nuestro cuerpo. Para experimentar milagros, no hace falta ir primero a sesiones espiritistas; en la vida cotidiana podemos percibir lo suprasensible en lo sensible: cuando uno camina erguido sin ser aplastado por la inmensa presi\u00f3n del aire, esto es un efecto visible de lo astral en lo f\u00edsico; cuando uno puede levantar y bajar las piernas, eso es un efecto visible del Yo en lo f\u00edsico. Que los fluidos de nuestro cuerpo se muevan, es un efecto visible del cuerpo et\u00e9rico en lo f\u00edsico. Lo suprasensible est\u00e1 constantemente activo en nosotros. As\u00ed, nuestro cuerpo astral lucha continuamente con el aire. Por eso, cuando estamos enfermos, es decir, cuando tenemos un debilitamiento en el cuerpo astral, nos sentimos dependientes del aire: nos volvemos sensibles a las condiciones meteorol\u00f3gicas y sentimos la presi\u00f3n del aire. Observemos, por ejemplo, la rana. Es un buen pronosticador del tiempo, siente con especial finura cuando se producen cambios en la presi\u00f3n del aire. Pues bien, la rana entera es, en realidad,\n\n28"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_027.png",
      "translation": "en realidad no es m\u00e1s que una piel hinchada y h\u00fameda. Es como una membrana, tiene aire por dentro y por fuera, no es de extra\u00f1ar que sienta claramente la presi\u00f3n del aire. La rana procede del elemento fangoso-acu\u00e1tico, pero tambi\u00e9n puede vivir en tierra firme, ya que respira con pulmones.\n\n\u00a1Las ranas son los primeros animales que producen sonido!\n\nCuando los seres vivos emergen del elemento acu\u00e1tico y llegan a tierra para vivir en el aire, adquieren una voz. Esto se desarrolla de forma m\u00e1s bella y avanzada en los p\u00e1jaros cantores. El p\u00e1jaro se funde completamente con la atm\u00f3sfera y esta se intensifica en \u00e9l de tal manera que tiene que cantar. Por eso los p\u00e1jaros cantan tan bellamente, porque la propia naturaleza canta a trav\u00e9s de ellos. El canto de la criatura simplemente pertenece a la naturaleza.\n\nPero cuando los seres humanos cantamos, dominamos la atm\u00f3sfera. No obstante, conectamos nuestro canto con el \u00e9ter sonoro. El cuerpo astral pone en movimiento nuestro aire interior, transformamos el aire, lo espiritualizamos y lo liberamos de la pesadez terrenal.\n\nSin embargo, si queremos hablar de esta manera sobre los conceptos de aire interior y aire exterior, debemos considerar que solo podemos hacerlo de forma comparativa. El aire interior es algo completamente diferente al aire exterior, incluso si se considera puramente qu\u00edmico. Lo mismo ocurre con la nutrici\u00f3n. Los nutrientes de fuera son algo completamente diferente a lo que son cuando se deslizan por nuestra boca hacia el es\u00f3fago.\n\nEl aire interior es aire animado, aire movido internamente, as\u00ed deber\u00edamos caracterizarlo en realidad. El aire exterior es aire muerto o desanimado. El aire exterior estimula en nosotros la fuerza por la cual creamos a partir de \u00e9l aire animado y en movimiento. As\u00ed ocurre tambi\u00e9n con el agua. Hay dos tipos de agua: viva y muerta. Lo que llamamos agua en la naturaleza es agua muerta. El agua viva es protoplasma. En la ciencia no se avanza si no se quiere hablar de agua viva, de aire animado y en movimiento interno, en contraste con el agua muerta y el aire desanimado en la naturaleza.\n\nEl proceso de pensamiento es un proceso de calor espiritualizado, y el aire o el calor, en realidad, nunca pueden separarse el uno del otro. El aire nunca se mueve sin que el calor est\u00e9 involucrado.\n\nCantamos con aire animado y en ello tenemos un proceso de calor interno, pues en el aire que se pone en movimiento se producen siempre diferenciaciones de calor. Si se pudiera observar con suficiente finura, se experimentar\u00eda c\u00f3mo con el mero golpear de la NG se genera cada vez una onda de calor interna.\n\nA continuaci\u00f3n, pasaremos a hablar del segundo factor en el canto, el organismo de los sonidos, para mostrar c\u00f3mo interact\u00faan ambos organismos."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_028.png",
      "translation": "Tercera Conferencia\n\nSobre el Organismo Fon\u00e9tico\n\nDe todo lo que hemos dicho sobre el sonido y su organismo, hemos podido reconocer que tenemos ante nosotros algo que no es en absoluto de naturaleza material o sensible. Y hemos visto que esto se debe, en realidad, a la inserci\u00f3n de nuestro cuerpo astral en la organizaci\u00f3n humana, en nuestro organismo sonoro. Este depende de lo astral, tal como est\u00e1 incorporado, y se convierte en una expresi\u00f3n de la actividad musical en el ser humano.\nHemos visto que debemos trabajar la organizaci\u00f3n sonora por un tiempo, lo m\u00e1s separadamente posible de su elemento hermano, el organismo fon\u00e9tico, para crear una base inicial para un canto correcto.\nAhora veremos que en el canto rige la misma ley que en las dem\u00e1s artes: una vez que el material ha sido obtenido y preparado, comienza la formaci\u00f3n, la configuraci\u00f3n. La corriente sonora es el elemento primordial sin forma con el que se canta. Una vez que lo hayamos desarrollado lo suficiente para poder usarlo conscientemente, debemos empezar a imprimirle formas. Y para eso necesitamos el organismo fon\u00e9tico.\n\u00bfD\u00f3nde tenemos anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gicamente la base para el organismo fon\u00e9tico dentro de la organizaci\u00f3n general del ser humano? El organismo fon\u00e9tico se compone de todos los peque\u00f1os \u00f3rganos que nos son \u00fatiles cuando hablamos: laringe, faringe, paladar, cavidad bucal, lengua, mand\u00edbula, labios, etc. Cuando la forma espiritual del Yo interviene en estos \u00f3rganos, d\u00e1ndoles forma y configuraci\u00f3n, surge nuestro lenguaje, la palabra, los sonidos.\nEn nuestro lenguaje tenemos dos tipos de sonidos: vocales y consonantes, que tambi\u00e9n queremos considerar por separado, de modo que se puede decir que el organismo fon\u00e9tico se divide en dos aspectos: el lado voc\u00e1lico y el lado conson\u00e1ntico.\nSi uno permite que lo voc\u00e1lico y lo conson\u00e1ntico act\u00faen \u00edntimamente sobre s\u00ed, especialmente en relaci\u00f3n con el canto, se reconocer\u00e1 c\u00f3mo ambos factores tienen algo opuesto en s\u00ed mismos. El consonantismo, en realidad, act\u00faa de tal manera que descompone, inhibe e incluso desintegra la corriente sonora al cantar (por ejemplo, mediante los sonidos: d, t, k, g, b, p, etc.). En cambio, las vocales pueden incrustarse en la corriente sonora sin dificultades. As\u00ed es: En el vocalismo tenemos una interpenetraci\u00f3n del organismo fon\u00e9tico y del organismo sonoro. En el consonantismo ocurre lo contrario: para poder incorporarlo a la corriente sonora, hay que trabajar en\u00e9rgicamente con \u00e9l durante mucho tiempo."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_029.png",
      "translation": "As\u00ed, dentro del trabajo de canto, podemos distinguir tres etapas:\n\n1.  Corriente sonora sola,\n2.  Corriente sonora y vocal juntas,\n3.  Corriente sonora y consonante juntas.\n\nEn la segunda etapa nos enfrentamos a la tarea de unir el vocalismo con la corriente sonora, porque significa la transici\u00f3n de la pura experiencia sonora a la pura experiencia f\u00f3nica, que tenemos sobre todo en lo conson\u00e1ntico.\n\nAqu\u00ed llegamos primero a la vocal A. Que precisamente esta vocal sea tomada generalmente como punto de partida \u2014tambi\u00e9n para las tres series voc\u00e1licas de las que hablaremos m\u00e1s adelante\u2014, ya tiene su justificaci\u00f3n. Si se observara c\u00f3mo se producen las diferentes formas voc\u00e1licas al hablar, se podr\u00eda notar que para todas las dem\u00e1s formas voc\u00e1licas hay que aplicar mucha m\u00e1s fuerza de modelado que para la formaci\u00f3n de la A. Para emitir la A, basta con abrir la mand\u00edbula y tambi\u00e9n los labios, \u00a1y la A ya ha surgido!\n\nLa primera vocal que el beb\u00e9 intenta balbucear es normalmente una A: Pa-pa, Ma-ma; esto lo entendemos si consideramos lo expuesto en la primera conferencia: c\u00f3mo el hombre de la laringe, con sus peque\u00f1os brazos (las cuerdas vocales), en su posici\u00f3n de reposo, siempre produce una A. El organismo del habla del ser humano est\u00e1, pues, sintonizado con la forma b\u00e1sica de la vocal A. Con este sonido, que se ha grabado en el organismo del habla hasta lo anat\u00f3mico, el ser humano expresa en realidad su disposici\u00f3n a querer ser humano, quiere dejar que el mundo exterior act\u00fae sobre \u00e9l, asumirlo, experimentar asombro, admiraci\u00f3n, etc.\n\nNaturalmente, si se impone a los labios el gesto correspondiente, tambi\u00e9n se puede hacer surgir una A en los labios. En realidad, podemos encontrar innumerables formas de A, pero por el momento queremos considerar todas las formas voc\u00e1licas tal como se nos presentan desde nuestro organismo del habla; y ah\u00ed tenemos, como punto de partida desde la propia posici\u00f3n de reposo, la forma A.\n\nComo segunda vocal tenemos la E. La forma E se manifiesta en realidad en el punto donde dos l\u00edneas direccionales se cruzan. En nuestro organismo del habla tenemos un cruce as\u00ed, donde la tr\u00e1quea y el es\u00f3fago se cruzan. All\u00ed se encuentra el verdadero punto de partida para la forma voc\u00e1lica de la E.\n\nLuego tenemos la vocal I. Aqu\u00ed es m\u00e1s dif\u00edcil hablar de una forma, porque la I en realidad no tiene forma. Estrictamente hablando, la I es solo un movimiento, una l\u00ednea que toma una direcci\u00f3n, una extensi\u00f3n. Dentro de nuestro"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_030.png",
      "translation": "del organismo del lenguaje, esta direcci\u00f3n va hacia arriba, hacia la nariz, entre los ojos y m\u00e1s arriba hacia la cabeza.\n\nTambi\u00e9n la forma voc\u00e1lica de la U es dif\u00edcil de describir. Es casi como dos l\u00edneas paralelas que tambi\u00e9n significan direcci\u00f3n, movimiento. En nuestro organismo del lenguaje, son los labios los que, al realizar este movimiento, soplan la U hacia adelante, hacia el mundo exterior, como dos l\u00edneas de aire sopladas.\n\nLa forma voc\u00e1lica de la O es simplemente el redondeo de la cavidad bucal, la boca misma.\n\nEn nuestra primera conferencia se trat\u00f3 c\u00f3mo en tiempos primordiales todo el cuerpo del ser humano era organizaci\u00f3n del lenguaje y c\u00f3mo nos comunic\u00e1bamos solo a trav\u00e9s de gestos. Lentamente se desarroll\u00f3 luego nuestra actual organizaci\u00f3n de canto y habla, a medida que las fuerzas del sistema de las grandes extremidades pasaron al sistema de las peque\u00f1as extremidades (organismo de canto-lenguaje). Sin embargo, este organismo era al principio mucho m\u00e1s una organizaci\u00f3n de canto pura. Porque entonces no exist\u00eda tal diferencia entre el canto y el habla como hoy, sino que en realidad todo hablar era cantar (Tenemos una indicaci\u00f3n muy d\u00e9bil de tal canto-habla en ciertas partes de la misa, tal como se configuran a\u00fan hoy).\n\nEsta organizaci\u00f3n de canto se fue diferenciando gradualmente de la gran organizaci\u00f3n total del ser humano.\n\nEn realidad, los sonidos crearon primero al ser humano completo y luego al peque\u00f1o hombre del lenguaje.\n\nAs\u00ed, no nos extra\u00f1ar\u00e1 que podamos encontrar las diferentes formas voc\u00e1licas que acabamos de descubrir en nuestro organismo del lenguaje, con mayor raz\u00f3n, en todo nuestro sistema corporal. Basta con pensar en la euritmia, ya que es el lenguaje del hombre de las grandes extremidades.\n\nSi aqu\u00ed volvemos a contraponer el organismo sonoro, la diferencia entre estos dos factores de nuestro canto se har\u00e1 a\u00fan m\u00e1s evidente: El organismo sonoro no tiene extremidades, es solo una columna, una columna vertebral, mientras que todos los sonidos tienen sus posibilidades de origen solo a trav\u00e9s de nuestras extremidades.\n\nSi ahora buscamos las formas voc\u00e1licas individuales en nuestra organizaci\u00f3n corporal, \u00bfd\u00f3nde podemos encontrar, por ejemplo, la A? En muchos lugares, por ejemplo, donde las costillas inferiores se extienden desde la columna vertebral como extremidades. Tambi\u00e9n donde las costillas se ramifican por delante del estern\u00f3n \u2014 en todas partes donde se forman \u00e1ngulos, tambi\u00e9n en nuestros codos (si los mantenemos en \u00e1ngulo)."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_031.png",
      "translation": "Encontramos la E en nuestra columna vertebral, si observamos su lado espinoso. All\u00ed donde las ap\u00f3fisis espinosas de las v\u00e9rtebras se entrecruzan, tenemos la E.\n\nLa I es tambi\u00e9n para el hombre de las grandes extremidades una extensi\u00f3n, cualquier extensi\u00f3n, ya sea con los brazos hacia arriba, o cuando se endereza la columna vertebral de forma erguida, o simplemente se extiende un dedo.\n\nTambi\u00e9n cuando extendemos las piernas al caminar, eso es una I. All\u00ed caemos, por as\u00ed decirlo, de una pierna a la otra, mientras que, cuando estamos de pie, somos una U en nuestras piernas.\n\nNuestra caja tor\u00e1cica es una O, all\u00ed donde las costillas (como brazos) se unen formando un c\u00edrculo. Tambi\u00e9n podemos hacer la O con nuestras extremidades. Los brazos pueden considerarse una metamorfosis de las costillas. All\u00ed donde tenemos los codos, est\u00e1n como doblados y las manos se convierten en una especie de cabeza. Con este segundo hombre-O de los brazos podemos formar una segunda caja tor\u00e1cica justo delante, delante del hombre-O pectoral propiamente dicho (cuando hacemos la O eur\u00edtmica). Esto incluso tiene un efecto tan fuerte que oprime al hombre-O propiamente dicho. \u00a1Una persona gorda adelgaza si a menudo hace una O de este tipo eur\u00edtmicamente!"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_032.png",
      "translation": "Los brazos representan hacia afuera todo lo que el t\u00f3rax contiene. La O es la vocal del centro. Si se hace, por ejemplo, una O hacia atr\u00e1s, se convierte en una E, y si se hace la O cada vez m\u00e1s profunda hacia abajo, finalmente se abre y se convierte en una U. Nuestras piernas, al estar de pie, son una U.\n\nEstos cinco sonidos voc\u00e1licos: A, E, I, O, U son la parte interna del organismo sonoro, es decir, el vocalismo. Son tambi\u00e9n al mismo tiempo el ser humano completo. En realidad, son procesos poderosos que son efectivos tanto en el organismo de movimiento (euritmia) como en el organismo sonoro (canto y habla).\n\nAs\u00ed pues, podemos dibujar la figura completa del ser humano de sonidos voc\u00e1licos de la siguiente manera:\n\nA E = tr\u00e1quea y es\u00f3fago\nA = Laringe\nO = Pecho\nI = Columna vertebral\nU = Piernas\n\nPues bien, al cantar, esta parte interna del organismo sonoro se conecta directamente con el organismo del sonido. Lo que hacemos al cantar as\u00ed es simplemente esto: transformamos nuestro propio organismo voc\u00e1lico en un instrumento para la organizaci\u00f3n del sonido.\n\nEl organismo del habla se convierte en un instrumento que uno debe aprender a proyectar fuera de s\u00ed, para poder usarlo correctamente a trav\u00e9s de la distancia. Pues, al considerar en nuestro canto actual nuestro instrumento como algo que nos pertenece, lo violentamos, lo atamos mediante el sentimiento a lo corporal y lo oprimimos dentro de ello.\n\nEn realidad, este nuestro instrumento de canto deber\u00eda manejarse con la misma objetividad que todos los instrumentos musicales que se encuentran fuera de nosotros.\n\nAs\u00ed pues, cuando a\u00f1adimos las vocales a nuestro canto NG original, es como si a\u00f1adi\u00e9ramos miembros a la corriente de sonido NG: ng-A, NG-E, NG-I, etc. Cuando cantamos las diferentes vocales, cada vez surge un miembro de distinta naturaleza, que tambi\u00e9n se puede comparar con un instrumento."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_033.png",
      "translation": "Se sopla un instrumento diferente al pronunciar la U (digamos una trompeta) que al cantar una O, etc. Tenemos, por as\u00ed decirlo, cinco instrumentos principales: A, E, I, O, U, que debemos aprender a tocar o soplar sobre todo. Hay que tener mucho cuidado de no perder el flujo de sonido NG, de que no se interrumpa, porque entonces se perder\u00eda todo lo musical y habr\u00edamos llegado a hablar.\n\nPrecisamente a trav\u00e9s del ejercicio a-o-u-o-a, llegamos a una especie de experiencia fundamental de que el sonido y el organismo del sonido son dos cosas que tejen y act\u00faan independientemente la una de la otra, pues aqu\u00ed se experimentan realmente una al lado de la otra. Cuando uno sopla as\u00ed los diferentes instrumentos A, E, I, O, U, se da cuenta de que sale mucho m\u00e1s sonido que antes con el canto NG cerrado, y uno se siente dividido como en dos mundos.\n\nAqu\u00ed surgen dificultades de dos tipos: por un lado, uno cae f\u00e1cilmente con la vocal en el flujo de sonido, perdiendo as\u00ed la fuerza para formar sonidos, o bien se adentra tanto en el modelado del sonido que pierde el flujo de sonido. Es una experiencia primordial a la que uno est\u00e1 constantemente expuesto al principio: que existe una situaci\u00f3n de lucha entre el sonido y el organismo del sonido. Esta experiencia puede ser impactante, ya que provoca una sensaci\u00f3n como si el suelo bajo uno comenzara a tambalearse; uno no sabe bien qu\u00e9 hacer con su acci\u00f3n \u2013 si se va hacia atr\u00e1s, donde siempre suena m\u00e1s y es m\u00e1s hermoso, es err\u00f3neo, porque uno sucumbe al flujo de sonido; si se va demasiado hacia adelante, donde acecha el peligro de caer en una mera gimnasia labial, suena cada vez m\u00e1s met\u00e1lico, porque all\u00ed, de nuevo, se ha perdido el flujo de sonido. Es realmente como una lucha, una oscilaci\u00f3n entre comedia y tragedia.\n\nAs\u00ed pues, se trata de encontrar el punto medio, pero esa es precisamente la tarea de la escuela. En cada etapa volver\u00e1 a ocurrir que uno oscile entre los extremos. Solo entonces existir\u00e1 el equilibrio correcto entre el sonido y el fonema, cuando el organismo del sonido haya sido trabajado a fondo hasta el punto de que podamos olvidarlo de nuevo, es decir, cuando podamos dejar a nuestro o\u00eddo solo la tarea de dirigirlo y experimentemos el flujo de sonido solo como un reflejo, una reverberaci\u00f3n del sonido, siendo necesario que el ser humano entero sea, de hecho, sugestionado para que se disuelva. Debemos tener claro esto: Esto solo puede ocurrir a trav\u00e9s del vocalismo.\n\nBueno, en este trabajo nuestra fisionom\u00eda tiene que servir. Es cierto que hay que sacrificarse en cuanto a la 'buena apariencia'; uno no puede superar los impedimentos y las rigideces de su organismo del sonido sin hacer 'muecas' con la lengua, por ejemplo, con gran esfuerzo. As\u00ed pues, un cantante, al menos hasta que ya no lo necesite, no deber\u00eda estar visible ante el p\u00fablico. Goethe tambi\u00e9n dijo una vez que en realidad no se deber\u00eda mirar al cantante, porque no es una vista agradable. Aqu\u00ed es exactamente\n\n35"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_034.png",
      "translation": "el caso opuesto al de la Euritmia. Pero, por supuesto, las formas sonoras deben volverse bellas al final.\n\nCuando los movimientos se han convertido en h\u00e1bito, la corriente de sonido empieza a afluir. Lo espiritual fluye entonces hacia el ser humano. Todo lo que durante la formaci\u00f3n se hab\u00eda retenido, porque a\u00fan no exist\u00eda un recipiente en el que pudiera ser recogido, fluye ahora desde arriba hacia el ser humano. No obstante, debemos aclarar algo que hasta ahora se ha divulgado en cursos y similares, pero que no se ha expresado con la suficiente claridad:\n\nDebemos, cuando se alcance esta etapa de la que acabamos de hablar, realizar una estructuraci\u00f3n consciente del trabajo. No es asunto de cualquiera poder salir de esta postura de lucha constante, porque no todos podr\u00e1n soportar este estado. Deber\u00eda hacerse una distinci\u00f3n en la ense\u00f1anza para aquellas personas que deseen aprender este canto con fines m\u00e1s serios y para aquellas que solo deseen participar para uso dom\u00e9stico, por su propia alegr\u00eda al cantar. Deber\u00eda encontrarse un modo por el cual fuera posible, manteniendo el principio correcto y sanador, guiar a las personas relativamente r\u00e1pido hacia un canto que realmente pueda usarse para uso dom\u00e9stico y que proporcione una verdadera alegr\u00eda al cantar, por ejemplo, en coros, etc. De este modo, muchas m\u00e1s personas podr\u00edan experimentar la bendici\u00f3n de tal canto y, sobre todo, se habr\u00eda logrado mucho al despertar la conciencia de un canto correcto y de uno que enferma en muchas m\u00e1s personas. Pero estas son cosas que, naturalmente, solo pueden formarse gradualmente a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica. Sin embargo, antes de que se haya encontrado este modo, la escuela dif\u00edcilmente podr\u00e1 conectar con c\u00edrculos m\u00e1s amplios de cantantes.\n\nTodo esto, resumido esquem\u00e1ticamente, resulta en lo siguiente: por un lado, un trabajo productivo que finalmente se puede olvidar; por otro lado, una recepci\u00f3n de corrientes de sonido (recuerdo de la experiencia prenatal de la m\u00fasica de las esferas) y, en el medio, imperturbable por todo lo anterior, unilateralmente restrictivo y laborioso"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_035.png",
      "translation": "Una vez logrado el equilibrio, lo espiritual canta en el ser humano, despu\u00e9s de haber encontrado el instrumento a trav\u00e9s del cual puede manifestarse.\n\nEs un camino arduo que requiere mucha energ\u00eda y tiempo. Pero si se considera que las dificultades que se manifiestan en el canto conciernen en realidad a todo el ser humano, se comprender\u00e1 que la paciencia es apropiada en este punto. Esta escuela ha crecido como una persona. Tiene una cabeza, una columna vertebral y luego a\u00f1ade miembros. \u00a1Como el ser humano! Cuando el ser humano llega a cierto punto de su desarrollo, surge la pregunta de qu\u00e9 debe hacer con sus miembros. Esto ocurre en la llamada edad del pavo. No se sabe qu\u00e9 hacer con los brazos y las piernas, estorban por todas partes y, sin embargo, deben ser reintegrados en el conjunto para que pueda haber armon\u00eda de nuevo.\n\nAl cantar, se experimenta que es dif\u00edcil integrar los miembros del ser sonoro en el ser humano integral; pero esto es solo una expresi\u00f3n a peque\u00f1a escala de las dificultades que tenemos en su contraparte, en el gran sistema de miembros. Ah\u00ed tenemos en nuestras vocales una ayuda real y buena: siempre se experimentan en el sistema r\u00edtmico, desde el centro. Est\u00e1n integradas en todo el ser humano, penetran en todo el ser en movimiento, de modo que pueden servirnos como puentes para crear equilibrio en todo nuestro organismo. As\u00ed, con la U, de hecho descendemos a las piernas, incluso casi hasta la tierra. Que uno deba soplar la U es algo muy natural: \u00a1cuando se impulsa lo interno muy fuertemente hacia afuera, se produce una succi\u00f3n! A trav\u00e9s de esta succi\u00f3n, el sonido se constri\u00f1e como si se comprimiera y se horizontaliza, pero su efecto persiste, act\u00faa hacia abajo.\n\nAhora tenemos el sonido AU. \u00bfCu\u00e1l es su esencia? AU es el ser humano completo. En el AU, el ser humano est\u00e1 contenido desde la laringe (A) y los labios hasta los pies (piernas = U).\n\nEn la palabra: LAUT, por ejemplo, tenemos al ser humano completo: L = Lengua, A = Laringe, U = Piernas, T = Oclusi\u00f3n final.\n\nEI es una combinaci\u00f3n de un cruce (E) con un estiramiento (I), como una planta trepadora.\n\n\u00c4 es un sonido compuesto por A y E. No es una combinaci\u00f3n de sonidos particularmente hermosa; tambi\u00e9n la tenemos en palabras como: horrible, vergonzoso, feo, etc. Estos dos sonidos no armonizan bien entre s\u00ed.\n\nEl ADUM indio fue entrenado como ejercicio de meditaci\u00f3n de la respiraci\u00f3n durante la inhalaci\u00f3n.\n\n\u00a1\u00d6 es un salto! Ah\u00ed tenemos una interacci\u00f3n entre el sonido labial O y el sonido mandibular E.\n\n\u00dc es en realidad un silbido, si se combina la \u00dc (soplo labial) y la I."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_036.png",
      "translation": "Existe una forma a\u00fan m\u00e1s fuerte de interacci\u00f3n: la \u00dc con la J, lo que da como resultado la Y sueca. All\u00ed el sonido m\u00e1s concentrado, la Y, resuena junto con la U. Se encuentran muy adelante en los labios, incluso se podr\u00eda decir que este punto de encuentro se sit\u00faa ante el organismo del sonido, en lo suprasensible.\n\nEsto, sin embargo, da lugar a algo especial: es la Prima = U y la S\u00e9ptima = I, las que resuenan juntas y de hecho \u00a1surge un trino! Lo suprasensible interviene fuertemente aqu\u00ed. Cuando el ser humano canta esto, su cabeza se vuelve completamente plana, y se ilumina en lo et\u00e9rico. Pero cuando se llega a ese punto, uno ya est\u00e1 realmente fuera de s\u00ed.\n\nAs\u00ed, de las vocales umlaut podr\u00eda decirse que son vocales c\u00f3micas, porque cambian continuamente entre dos opuestos. Eso resulta c\u00f3mico. Rudolf Steiner dijo, por lo tanto: Las vocales umlaut \u00d6, \u00c4, \u00dc pertenecen a la comedia.\n\nAs\u00ed, la O es un sonido grueso, pero la E es un sonido delgado. El cambio continuo entre ambas produce un salto: la \u00d6; la palabra \u00d6hrchen, por ejemplo, suena como una comedia; grueso y delgado juntos es de hecho una broma, una grotesca.\n\nPor el contrario, los diptongos pueden ser ya serios, dan m\u00e1s movimiento: AU, EI, AU.\n\nAs\u00ed, se podr\u00eda decir a\u00fan mucho m\u00e1s sobre las vocales que resuenan en cuanto a su efecto.\n\nAs\u00ed, la U es el hombre que est\u00e1 de pie (qued\u00f3 r\u00edgido por el miedo). La I es el hombre que camina (estiramiento de las piernas).\n\nEl hombre-U est\u00e1 quieto, tranquilo, pero cuando la I irrumpe en \u00e9l, mueve al hombre-U. El hombre-U tiene simetr\u00eda en las piernas, \u00a1el hombre-I irradia! Estar de pie y caminar juntos es la U. Cuando decimos E, la columna vertebral se estira, y con la I, mucho m\u00e1s.\n\nEl hombre del lenguaje (laringe) debe imaginarse as\u00ed: tumbado boca abajo, con ambos brazos extendidos hacia adelante, con las piernas nadando (es decir, sus piernas hacia adelante en nuestra direcci\u00f3n). Nuestras mand\u00edbulas son los huesos de las piernas y nuestros labios son la carne de las piernas (considerado como una repetici\u00f3n del hombre fisiol\u00f3gicamente trimembre).\n\nEn una E entra algo similar a un pensamiento en lo voc\u00e1lico. Suena ligeramente met\u00e1lico y est\u00e1 como afectado por la palidez del pensamiento. La E presenta diversas cualidades met\u00e1licas, pero estas pueden ser muy ennoblecidas por el sonido. La E puede adquirir un sonido similar al oro. (El Dr. Eugen Kolisko llam\u00f3 a la E un 'entendimiento negativo').\n\nLa A es el comienzo de la m\u00fasica y con la L (=lengua) delante; en LA (que es la sexta en la serie del Do, Re, Mi) act\u00faa algo primordialmente musical.\n\nResumiendo una vez m\u00e1s, se desprende que tenemos una cu\u00e1druple conexi\u00f3n con las vocales:"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_037.png",
      "translation": "1. las vocales vivi\u00e9ndose en el organismo sonoro (como las formas voc\u00e1licas)\n\n2. en el gran organismo del hombre-miembro\n\n3. en el hombre de movimiento, cuando las extremidades crean las formas de nuevo\n\n4. AS\u00cd, como est\u00e1n conectadas con el organismo sonoro.\n\nAs\u00ed, un canto genuino es la suma de las experiencias sonoras en las vocales, tal como las experimentamos cuando logramos ponerlas en una relaci\u00f3n correcta con el sonido. Una vez que se ha logrado un cierto grado de equilibrio entre el sonido y el fonema, surge la pregunta: \u00bfQu\u00e9 se debe cantar ahora? \u00bfCanciones, vocalizaciones o solo las vocales individuales? Uno se encuentra en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, porque, en mayor o menor medida, quien quiere cantar de esta manera percibe todo lo que existe en la literatura musical tradicional y la m\u00fasica m\u00e1s reciente como algo no \"adecuado a la manera de este canto\". Por eso se prefiere el canto sil\u00e1bico, pues la s\u00edlaba es en realidad lo \u00fanico (aparte del sonido individual) que dentro de nuestro lenguaje a\u00fan tiene una conexi\u00f3n con el esp\u00edritu. Ah\u00ed todav\u00eda act\u00faan fuerzas creadoras, pero ya no en la palabra. La palabra se ha convertido en un asunto terrenal, ha surgido por la actividad humana. El pensamiento la ha matado a trav\u00e9s del sentido que le ha infundido.\n\nNo as\u00ed la s\u00edlaba, ah\u00ed no hay sentido, ah\u00ed los sonidos est\u00e1n uno al lado del otro en una conexi\u00f3n suelta. Ah\u00ed pueden entrar fuerzas creadoras.\n\nEn el lat\u00edn tenemos una lengua sil\u00e1bica pura; esta era considerada antiguamente como especialmente adecuada para el canto. Un vestigio de esta lengua, que hoy se denomina \"lengua muerta\", se encuentra tambi\u00e9n en el italiano, que est\u00e1 emparentado con el lat\u00edn. Ah\u00ed, en realidad, solo se encadenan s\u00edlabas, por ejemplo: da-te-mi = \u00a1dame! En la Edad Media, en la escuela gregoriana, el lat\u00edn era la lengua del canto, e incluso fue directamente reformada para el canto (el lat\u00edn eclesi\u00e1stico es diferente del que encontramos en Cicer\u00f3n). Cuando la gente cantaba la misa, experimentaba las s\u00edlabas. (As\u00ed se dice en lat\u00edn: Ite, missa est. = Id, est\u00e1is despedidos. Ite significa: Id. \u2014 \u00a1El concepto de \"Misa\" surgi\u00f3 de ah\u00ed!). Ah\u00ed se experimenta cada s\u00edlaba, cada vocal tiene un equilibrio en lat\u00edn. Las s\u00edlabas no son entrecortadas como en nuestras lenguas actuales. Casi se podr\u00eda decir que escandimos cuando hablamos. Esto rompe lo musical en el lenguaje. Si la poes\u00eda y la m\u00fasica deben ir de la mano, solo puede ser experimentando el lenguaje sil\u00e1bicamente.\n\nQue hablemos de forma entrecortada y escandida se debe a que no experimentamos el lenguaje sil\u00e1bicamente, sino por su sentido, por sus palabras; esto expulsa el flujo musical del lenguaje. \u00a1As\u00ed que a cantar muchas s\u00edlabas!\n\nSi se practica este canto con los j\u00f3venes durante la pubertad, se les puede ayudar mucho. El cambio de voz no se produce en el \u00e1mbito sonoro, sino en el organismo del habla."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_038.png",
      "translation": "en lo sonoro, sino en el organismo del lenguaje. El descenso de la voz muestra cu\u00e1n profundamente se cae en lo f\u00edsico, pues los tonos graves tienen en s\u00ed algo m\u00e1s f\u00edsico.\nEste canto puede actuar de tal manera que la voz de ni\u00f1o y la de hombre no se separen, sino que esta ca\u00edda sea como amortiguada; los tonos graves se forman de nuevo, sin que por ello los m\u00e1s agudos tengan que desaparecer. El car\u00e1cter de lo flotante tambi\u00e9n puede ser alcanzado por la voz masculina, de modo que en una conjunci\u00f3n de todas las voces humanas sea posible adquirir un principio homog\u00e9neo y de soporte uniforme como base para un canto com\u00fan.\nEn tal canto, se tendr\u00eda entonces como matiz solo los diferentes timbres de las voces: Tenor, Bajo (el Bar\u00edtono se sit\u00faa entre ambos, pero se transforma), Soprano y Contralto. Pero ahora las voces ya no se determinan por su tesitura, sino por el color m\u00e1s claro o m\u00e1s oscuro del propio \u00f3rgano de canto...\nHoy en d\u00eda las voces se separan por completo, suenan como si provinieran de mundos diferentes. La relaci\u00f3n entre Soprano y Contralto a\u00fan no es del todo imaginaria, pero entre un bajo profundo y un tenor l\u00edrico agudo, la brecha es mucho mayor. \u00a1Al cantar juntos resultan casi humor\u00edsticos!\nEn el bajo profundo, el abdomen act\u00faa como la verdadera caja de resonancia, pues canta los tonos hacia adentro y casi se podr\u00eda decir que el bajo canta desde un segundo organismo sonoro encapsulado en s\u00ed mismo (el Dr. K\u00f6nig lo llam\u00f3 incluso \"c\u00e1ncer sonoro\"). El abdomen como caja de resonancia es grande, de ah\u00ed que se produzcan estas profundas vibraciones sonoras que, no sin cierta raz\u00f3n, casi se perciben como ruido. Pero tambi\u00e9n estos tonos m\u00e1s profundos deben ser reformados desde arriba, por el flujo sonoro homog\u00e9neo. Entonces, con raz\u00f3n, se puede asignar al bajo profundo el papel del propio Dios Padre. En cualquier caso, ya no tendr\u00edamos ante nosotros a los villanos y los h\u00e9roes definidos por su tesitura, sino que la cualidad interna de los timbres vocales (que entonces ser\u00e1 una verdadera expresi\u00f3n de lo que suprasensiblemente puede manifestarse en la voz) ser\u00eda lo determinante.\n\nEntonces tendremos: los h\u00e9roes como representantes del Yo, los villanos como representantes de lo astral impuro y el bajo ser\u00e1 el representante de la Tierra. \u00a1Solo entonces ser\u00e1 arte lo que hoy es m\u00e1s o menos un artificio humano!"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_039.png",
      "translation": "Cuarta Conferencia\n\nSobre las Consonantes\n\nHoy queremos proceder a la discusi\u00f3n del organismo conson\u00e1ntico en el ser humano, pero antes volver a retomar el elemento voc\u00e1lico, tal como se manifiesta en las tres series voc\u00e1licas.\n\n1. AA EI\n2.A,O, UAU\n3UAHOHUFY\nAs\u00ed ensamblado, lo voc\u00e1lico constituye la base para el trabajo en esta escuela. (v\u00e9ase cap\u00edtulo 6 de \"La escuela del desvelamiento de la voz\" de V. Werbeck-Sv\u00e4rdstr\u00f6m)\nDebemos considerar estas tres series voc\u00e1licas de tal modo que podamos percibirlas como tres esferas diferentes. Si se pregunta por el sentido de estas combinaciones de sonidos, se puede decir: estas cuatro vocales, cantadas sucesivamente, act\u00faan de tal manera que, conectadas con la corriente sonora, toman una direcci\u00f3n homog\u00e9nea determinada.\nLa primera serie voc\u00e1lica es la m\u00e1s delicada y luminosa en cuanto a timbre e intensidad. La direcci\u00f3n que toman estas cuatro vocales, sostenidas por la corriente sonora, asciende hacia arriba en la cabeza. Si las cantamos correctamente, podemos experimentar que poseen el car\u00e1cter flotante y fluido; tambi\u00e9n se las puede llamar Legato y Piano. Esta serie voc\u00e1lica es la que est\u00e1 conectada de forma m\u00e1s directa y pura con la corriente sonora; si se quiere experimentar esto, basta con mantener, prolongar un poco m\u00e1s la \u00faltima vocal de la serie - la I -, y as\u00ed se nota que, con la I, uno pr\u00e1cticamente nada en la corriente sonora. (Por eso la I es tan dif\u00edcil de cantar)\nEn la segunda serie, uno ya se enfrenta a un cierto estrechamiento, un cierre de la forma, y esto provoca que el sonido tome una direcci\u00f3n diferente al cantarlas. Va directamente y representa el centro entre las tres series. Su car\u00e1cter sonoro es m\u00e1s oscuro, pesado y lleno; aqu\u00ed se debe buscar el hogar del Mezzo-Forte. Para mantener su conexi\u00f3n con la corriente sonora, ya hay que aplicar m\u00e1s fuerza y concentraci\u00f3n.\nLa tercera serie toma su direcci\u00f3n hacia abajo. Al cantar esta serie, necesitamos la mayor fuerza para mantenerla conectada con la corriente sonora, ya que tiende a separarse de ella. No contiene legato, ni fluidez; m\u00e1s bien se caracteriza por ser abrupta, discontinua, staccato. Aqu\u00ed se encuentra la organizaci\u00f3n de lo m\u00e1s tosco, del Forte."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_040.png",
      "translation": "Si uno se observa atentamente al cantar estas tres series de vocales, incluso notar\u00e1 que se forman desde tres regiones completamente diferentes del organismo sonoro.\n\nPara la primera serie: A, \u00c4, E, I, 'plastificamos' las formas en nuestro espacio lar\u00edngeo (si se quiere expresar as\u00ed), mientras que la segunda serie: A, O, U, U, la formamos m\u00e1s dentro de nuestra cavidad bucal. La tercera serie: A, \u00d6, U, Y, solo podemos formarla si usamos los labios como gran ayuda; de hecho, casi se convierten en una 'trompa' para ayudar. Si se practica el \u00faltimo sonido, la Y sueca, con toda la consecuencia, uno deber\u00eda casi nadar como un pez, pues los labios se convierten por completo en una 'boca de pez' (uno puede pensar en la palabra griega Ichtys = pez); as\u00ed, se podr\u00eda decir: la tercera serie de vocales se forma en el espacio labial.\n\nAhora bien, tenemos la A al principio de cada serie de vocales; esto podr\u00eda ser sorprendente. Pero se entiende si se considera que al cantar-hablar se parte de la laringe, y nuestra laringe es simplemente la A encarnada. As\u00ed se puede \u2014aunque solo si se canta de esta manera\u2014 experimentar con asombro que no solo existen tres A con sonoridades diferentes, sino que, al formar una vez en el espacio lar\u00edngeo, otra en la cavidad bucal y finalmente en el espacio labial, en realidad se tienen tres principios de formaci\u00f3n diferentes para la vocal A. Nuestra laringe, desde su tono fundamental, se relaciona tres veces con las tres esferas diferentes. De este modo, a partir de las tres esferas de las series voc\u00e1licas, tambi\u00e9n se puede reconocer dentro del canto una especie de triple constituci\u00f3n fisiol\u00f3gica del ser humano.\n\nPara la vocal A, tenemos una especie de contrapolo en la vocal Y, tal como todav\u00eda la tiene el idioma sueco. Es un punto intermedio entre nuestra J y U.\n\nSi se busca ahora la transici\u00f3n hacia lo puramente conson\u00e1ntico a partir de estas series voc\u00e1licas, se encuentra esto en la serie media, donde del ser de la vocal U misma surge una M, si se deja que la vocal se apague suave y ligeramente. As\u00ed se llega a la s\u00edlaba AOUUM; esta es tambi\u00e9n una pr\u00e1ctica especial que produce un efecto muy armonizador.\n\nSe plante\u00f3 una pregunta sobre la relaci\u00f3n de las diferentes vocales con los \u00f3rganos internos del cuerpo humano. Sobre ello, el Dr. Kolisko dio algunas indicaciones afor\u00edsticas y concisas que pueden estimular el trabajo independiente y continuado.\n\nHab\u00edamos dicho, por ejemplo, sobre la U que representa las piernas en el ser humano de pie: esto en realidad significa que se entiende por ello el interior de las piernas, aquello que les ha dado forma. Esto act\u00faa en una conexi\u00f3n interna con el \u00f3rgano del bazo. El bazo es un \u00f3rgano de Saturno que nos"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_041.png",
      "translation": "ayuda a poder mantenerse en pie sobre la tierra y a regular la marcha. (Si uno se esfuerza demasiado al correr, hay pinchazos en el bazo).\nLa curva de la U de esta escuela tambi\u00e9n tiene esta apariencia (...), es decir, rodea el bazo y luego se precipita verticalmente. S\u00ed, con la U uno realmente se precipita mucho hacia la pesadez.\nLa O pertenece al coraz\u00f3n. La O es en realidad toda la actividad tor\u00e1cica con el coraz\u00f3n como centro. Se puede decir de la curva de la O de esta escuela que es una trayectoria solar, as\u00ed como se podr\u00eda decir del lanzador de disco que es un lanzador solar, pues el disco es una imagen del sol y la trayectoria que describe el disco es una ecl\u00edptica.\nLa A tambi\u00e9n pertenece a los ri\u00f1ones.\n(La Sra. Werbeck-Sv\u00e4rdstr\u00f6m siempre enfatiz\u00f3 expl\u00edcitamente en a\u00f1os posteriores de su actividad investigadora la relaci\u00f3n de la A con los pulmones. Nota del editor)\nSi queremos hablar de la relaci\u00f3n de las vocales con el elemento fundamental de nuestra m\u00fasica actual, el mayor y el menor, podemos percibirlas como estructuradas de una manera determinada. As\u00ed, cuando experimentamos el acorde de tres notas en menor, tenemos las vocales A y E. En la experiencia del mayor, O y U; la I se encuentra en el medio. La I puede tener tanto car\u00e1cter mayor como menor. Si observamos el acorde de cuatro notas m\u00e1s de cerca, lo experimentamos como una disonancia, como un salto.\nTomemos la escala: C T D E E I B E I G E A r H S E U r O A U D W E R \u00dc B I H R U\ncon las vocales correspondientes de la llamada serie de concordancia, transmitidas por Rudolf Steiner. Se puede experimentar c\u00f3mo con el acorde de cuatro notas (cuarta) hay que dar un salto, ya que la \u00d6 est\u00e1 en la cuarta. Esto es una disonancia, algo que desgarra el conjunto. La cuarta y la prima forman juntas una cruz (en la euritmia).\nEn realidad, solo tenemos cinco vocales \"verdaderas\", por as\u00ed decirlo, claras: las vocales menores A y E, y las vocales mayores O, U e I (en el centro). Las otras siete vocales podr\u00edamos llamarlas pseudovocales (\u00c4, \u00d6, U, Ei, Au, Eu, la Y sueca), de modo que en total tenemos doce vocales, con las que tambi\u00e9n trabajamos en esta escuela.\n\nAhora queremos avanzar a la segunda parte del organismo sonoro humano, a las consonantes.\nEstas est\u00e1n mucho m\u00e1s relacionadas con lo org\u00e1nico del ser humano que las vocales. Las vocales suenan, las consonantes se manifiestan m\u00e1s como ruidos,"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_042.png",
      "translation": "porque m\u00e1s o menos se salen de lo sonoro. Se pueden clasificar, tal como se organiza la propia organizaci\u00f3n del habla, en:\n\nSonidos velares CH, K, G\nSonidos dentales D, E, S, SCH, C\nSonidos labiales B, P, F, V, W\nSonidos intermedios o l\u00edquidas L, M, N, R\n\n\u00a1Casi se podr\u00eda decir que las consonantes constituyen el propio organismo del habla!\n\nSi se designa a las vocales como espacios sonoros, se debe considerar a las consonantes como aquello que da a estos espacios su delimitaci\u00f3n, su forma. Esto se puede sentir mejor al susurrar o incluso al hablar completamente sin voz, es decir, sin activar de alg\u00fan modo el flujo de aire. Ah\u00ed se percibe c\u00f3mo con las consonantes se trazan, por as\u00ed decirlo, l\u00edmites alrededor de los espacios voc\u00e1licos y c\u00f3mo las consonantes son el elemento pl\u00e1stico al hablar y cantar. Por ejemplo, si se escucha a alguien que susurra en una sala grande, siempre se distinguir\u00e1n m\u00e1s claramente las consonantes.\n\ncuando Rudolf Steiner conversaba muy suavemente con alguien en la gran sala del primer Goetheanum, se escuchaban las consonantes muy claramente; casi parec\u00edan formaciones pl\u00e1sticas independientes en el espacio. Precisamente la inmersi\u00f3n activa en este arte de moldear la forma sonora y sus l\u00edmites es la tarea principal que debe realizarse dentro del organismo sonoro al cantar.\n\nPrimero, abordaremos los sonidos que constituyen una cierta transici\u00f3n de lo voc\u00e1lico a lo conson\u00e1ntico: las l\u00edquidas o sonidos intermedios. Son consonantes que todav\u00eda pueden unirse a la corriente sonora voc\u00e1lica: L, M, N, R.\n\n\u00a1Observemos la L! \u00bfD\u00f3nde encontramos este sonido dentro de nuestro organismo sonoro? \u00a1Es la propia lengua! Y es que una L puede formarse con la lengua, en cualquier posici\u00f3n en la que se la quiera mantener. Ya sea apoyada en el paladar superior, adelante o atr\u00e1s, a la derecha o a la izquierda, contra los dientes superiores o inferiores, o si se estira la lengua hacia arriba o hacia abajo fuera de la boca, siempre puede, como por s\u00ed misma, formar una L. La lengua es, de hecho, la parte m\u00e1s m\u00f3vil de nuestro organismo sonoro plastificante.\n\nUn contraste con la L lo encontramos en la R. Este es un sonido vibrante; en \u00e9l vibran las oscilaciones del aire. Este sonido, que se experimenta fuertemente en el elemento astral, es en realidad todo movimiento atmosf\u00e9rico; el bramido del viento es la R. Pues bien, tenemos nada menos que tres R diferentes. Se puede producir desde tres puntos diferentes"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_043.png",
      "translation": "pueden ser moldeados a partir de diferentes puntos del organismo fonador. Existe una R apical, una R uvular y una R labial. Es nuestro consonante m\u00e1s m\u00f3vil.\n\nQue la R y la L son, en cierto sentido, opuestos, puede observarse particularmente en ni\u00f1os que a\u00fan no pueden pronunciar todos los sonidos: si no logran pronunciar la R, a menudo se ayudan utilizando el polo opuesto, la L.\n\nDentro del \u00e1mbito voc\u00e1lico tambi\u00e9n existe un polo opuesto a la R, que es la A. Esto puede observarse en algunos dialectos: por ejemplo, el austriaco a menudo dice \"mia'\" en lugar de \"mir\", \"Oba'\" en lugar de \"Ober\", etc. Ah\u00ed se produce un intercambio similar, porque la A y la R tienen tal parentesco entre s\u00ed. Es interesante considerar que tenemos tres formas distintas de A y que tambi\u00e9n podemos formar tres tipos diferentes de R.\n\nLuego tenemos la M y la N, las l\u00edquidas de los labios y de los dientes. En la M y la N tenemos sonidos que son m\u00e1s est\u00e1ticos que la L y la R. La M se proyecta hacia adelante, es m\u00e1s suave, vivificante y adherente que la N. La N es m\u00e1s dura, rechazante, repulsiva. En realidad tambi\u00e9n son dos opuestos y, sin embargo, est\u00e1n emparentados entre s\u00ed. Estos dos sonidos tambi\u00e9n se integran f\u00e1cilmente en la corriente sonora. Vemos, pues, que en las l\u00edquidas lo conson\u00e1ntico se disuelve m\u00e1s o menos; su fuerza pl\u00e1stica fluye, por as\u00ed decirlo, hacia el \u00e1mbito espacial de lo voc\u00e1lico: su elemento conson\u00e1ntico se disuelve en la cavidad bucal.\n\n\u00bfY la NG, que con mayor raz\u00f3n debemos incluir entre las l\u00edquidas? La NG tiene un poco de todo. La NG est\u00e1 emparentada con todas ellas, es como un elemento fundamental.\n\nSi queremos buscar las fuerzas c\u00f3smicas que en realidad est\u00e1n representadas por las consonantes, las encontramos derramadas en la esfera de las estrellas fijas, en el Zod\u00edaco. Rudolf Steiner nos ha mostrado c\u00f3mo cada constelaci\u00f3n de este inmenso c\u00edrculo es representada por una consonante espec\u00edfica y c\u00f3mo las fuerzas de estas constelaciones del Zod\u00edaco confluyen, por as\u00ed decirlo, en una forma particular, para la cual la consonante correspondiente da una indicaci\u00f3n de la actividad creadora con la que estas fuerzas han trabajado en nosotros, al construir toda nuestra forma. La Antroposof\u00eda ya nos ha aclarado la asignaci\u00f3n de estas constelaciones del Zod\u00edaco a nuestra forma (v\u00e9anse al respecto, en particular, las conferencias de Rudolf Steiner en Oslo, 1912, GA n.\u00ba 137)."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_044.png",
      "translation": "Sobre los sonidos que pertenecen a la regi\u00f3n labial, podemos decir lo siguiente: B y P son oclusivas; la B es suave, se dirige hacia el interior, la P es dura y se dirige hacia el exterior. Como equilibrio, se podr\u00eda considerar la M (l\u00edquida labial), que se encuentra en el centro.\n\nF, V, W son fricativas. La F se forma en la parte delantera, la V en la parte trasera y la W en el centro como una especie de equilibrio. (La W en realidad tambi\u00e9n pertenece a las l\u00edquidas)\n\nCon un cambio r\u00e1pido entre B y P surge una M, un cambio entre los sonidos dentales D y T da como resultado una N. (Ver esquema - los oponentes)\nLa W est\u00e1 estrechamente relacionada con la vocal U. En el antiguo alem\u00e1n se usaba V donde hoy escribimos U.\n\nLa N est\u00e1 relacionada con la E. Los sonidos labiales pueden considerarse como una oposici\u00f3n polar a los sonidos palatales. En los sonidos palatales rige el principio de las oclusivas: J, G, K, CH, H. La J tiene su punto de articulaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s en el centro del paladar; en G, K, CH, H, este se va desplazando cada vez m\u00e1s hacia atr\u00e1s, hacia las delimitaciones m\u00e1s blandas de la faringe,"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_045.png",
      "translation": "El Dr. Kolisko llam\u00f3 a la H una laringe, o m\u00e1s bien, una laringe de soplo, que a\u00fan no se ha convertido en una laringe verdadera. La H pertenece en realidad al principio de los sonidos fricativos, es la aspiraci\u00f3n misma, la aspirata. La CH, que es pronunciada de forma dura y gutural por los suizos, se llama aspirata gutural.\nLos sonidos dentales D, T, Z, S, SCH, N, C representan el sistema \u00f3seo. La D y la T son sonidos oclusivos, que casi se podr\u00edan sentir como la muerte misma; en la T, el cielo ha impactado. Con la D se se\u00f1ala a alguien. Tienen algo polar en s\u00ed. La T se forma hacia adentro, la D hacia afuera. En el medio se encuentra la N.\n\nSi el flujo de aire no es frenado por las hileras de dientes, si se le deja pasar, surgen los sonidos fricativos de los dientes: S, Z, SCH.\n\nAqu\u00ed tambi\u00e9n tenemos un sonido que en realidad es una l\u00edquida: la SCH. La SCH significa para los dientes algo similar a lo que la W significa para los labios. La S es como si se sangrara y la Z es un rel\u00e1mpago. La R es movimiento en s\u00ed misma. La L contiene crecimiento en s\u00ed misma. Las l\u00edquidas pueden integrarse en los tres grupos de sonidos; est\u00e1n en el l\u00edmite, son tan poco r\u00edgidas que pueden adaptarse f\u00e1cilmente a los otros sonidos.\n\nLa NG es como el punto central del organismo f\u00f3nico, es como un principio sustentador. La O est\u00e1 emparentada con la NG. La O es en realidad, como vocal, algo informe que se deja influenciar f\u00e1cilmente, absorbiendo con cari\u00f1o las intenciones de los otros sonidos. La O es, en cierto modo, el coraz\u00f3n de la organizaci\u00f3n f\u00f3nica. Tambi\u00e9n est\u00e1 relacionada con la L.\n\nTodos estos sonidos que hemos discutido son como cuerpos extra\u00f1os para el principio sonoro, se salen del flujo sonoro y deben ser integrados en \u00e9l primero mediante la maestr\u00eda art\u00edstica.\n\nEl organismo conson\u00e1ntico es en realidad como la organizaci\u00f3n metab\u00f3lica: un paciente que debe ser tratado. Pero para ello hay que adquirir primero la habilidad, pues en el \"c\u00f3mo\" de su uso radican tanto su recuperaci\u00f3n como su enfermedad. Idealmente, uno debe saber tratar su organismo conson\u00e1ntico de tal manera que ya no pueda enfermar, porque puede experimentarse en la conexi\u00f3n correcta con el principio sonoro.\n\nAqu\u00ed llegamos a la gran diferencia entre el arte de la palabra y el canto. El habla parte del sonido, de la consonante; lo conson\u00e1ntico es lo primero con lo que el configurador de la palabra debe trabajar. \u00c9l se experimenta en la consonante y deja de lado lo voc\u00e1lico al principio lo m\u00e1s posible, para no caer en el peligro del canto. En el canto, en cambio, primero hay que dominar el flujo sonoro antes de poder trabajar e integrar lo conson\u00e1ntico. Finalmente, cada consonante es transformable por el flujo sonoro, pero el esfuerzo es grande para trabajarlas todas de tal manera que puedan experimentarse de forma natural junto al flujo sonoro y el vocalismo, sin"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_046.png",
      "translation": "desprenderse del cuadro general. Los consonantes son necesarios para que el ser humano, al cantar, pueda estar plenamente consciente y con su conciencia ordinaria en la Tierra; as\u00ed como el clarividente debe estar presente simult\u00e1neamente con su conciencia diurna, junto a la conciencia clarividente. La conciencia ordinaria permite precisamente controlar las experiencias clarividentes y percibirlas como reales.\n\nAs\u00ed, en el canto, los consonantes son necesarios para que no nos vayamos a la deriva con el sonido voc\u00e1lico. Los consonantes son como piedras que yacen en el r\u00edo, uno se topa con ellas y permanece despierto; nos sujetan a nuestro cuerpo. A trav\u00e9s de las vocales uno vibra fuera del cuerpo, a trav\u00e9s de los consonantes se entra en su forma, act\u00faan como puertas de entrada,\n\nAhora bien, no hay que creer que un uso correcto de consonantes y vocales sea suficiente para salir de la propia organizaci\u00f3n o para entrar en ella; no es tan simple. Pero son dos tendencias fundamentales, de cuya importancia uno debe tomar conciencia. Los consonantes son lo org\u00e1nico y significan en realidad el punto de partida para una terapia, pues el principio sonoro en s\u00ed mismo nunca enferma.\n\nEn general, al cantar hay m\u00e1s elementos voc\u00e1licos que conson\u00e1nticos. Hay sonidos que, por su propia esencia, tienden al equilibrio. As\u00ed, la vocal E es equivalente en lo sonoro-voc\u00e1lico y lo fon\u00e9tico-conson\u00e1ntico, incluso cuando la hablamos.\n\nLa organizaci\u00f3n sonora es un tejer de lo astral en lo et\u00e9rico, la organizaci\u00f3n conson\u00e1ntica es lo f\u00edsico, es la organizaci\u00f3n del Yo solamente; por ello los consonantes act\u00faan precisamente como piedras en el torrente bramante y fluido, los consonantes son extremidades.\n\nEl ser del canto es, pues, un ser tripartito, \u00a1un ser humano completo!\nTiene tres esferas:\n\nEl organismo sonoro se experimenta en la parte superior, a trav\u00e9s de la conducci\u00f3n sonora, la melod\u00eda.\nForman la cabeza.\nEn el vocalismo se interioriza lo yoico y lo experimentamos en el centro, en el ser tor\u00e1cico; es la armon\u00eda, la expansi\u00f3n.\nLos consonantes se experimentan abajo, como el apoyo f\u00edsico para el reflejo.\n\nAhora podemos preguntar c\u00f3mo est\u00e1n dispuestos los consonantes en todo nuestro organismo y c\u00f3mo act\u00faan. De la relaci\u00f3n de la forma humana"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_047.png",
      "translation": "al Zod\u00edaco y de la relaci\u00f3n de los signos zodiacales con los consonantes asociados resulta lo siguiente:\n\nR y L\nColumna vertebral, ur\u00e9ter, intestino, etc.\nN y M\nPantorrillas y antebrazos\nK y G\nRodillas y codos\nF\nMuslos\nT\nCoraz\u00f3n y pulmones; la T es una cruz\nD\nLa direcci\u00f3n hacia adelante, nuestra laringe\nH\nCerebro\nS\nSimetr\u00eda\nP\nLa respiraci\u00f3n\nCH\nCavidad abdominal, v\u00edsceras, lo oculto, donde no se puede ver.\nL\nAyuda, equilibrio, una experiencia de ligereza.\nSCH\nEs un sonido inquietante, es la serpiente, picadura de escorpi\u00f3n, \u00f3rganos reproductores\nW\nSon los muslos, son el comienzo del despliegue hacia las extremidades.\n\nCuando uno siente dolores de crecimiento en rodillas y codos, el organismo genera L.\n\nZ\nPuntas de los dedos de los pies, pies\nV\nEl caminar\nX\nSon como extremidades comprimidas\nY\nEs el pie y toda la pierna hasta arriba, se une directamente al tronco\n\n\u00a1El canto solo puede rozar el Zod\u00edaco!\n\nAl hablar, en cambio, uno se sumerge completamente en ello. En la configuraci\u00f3n del habla, uno debe formarse de antemano una imaginaci\u00f3n de la palabra, las vocales deben ser experimentadas como algo secundario, y uno debe ocuparse \u00fanicamente de la imagen conson\u00e1ntica. Entonces, por s\u00ed solo, surge la vocal correcta. Si, por ejemplo, la A fluct\u00faa, eso apenas afecta al configurador del habla. \u00c9l odia el 'susurro en el tono cantado', debe hacer descender todo el tono, de lo contrario, se pierde en el canto. El proceso del lenguaje avanza como una flecha directamente hacia adelante y el centro se desplaza hacia atr\u00e1s, entre los om\u00f3platos (al punto de Marte). Desde all\u00ed se tensa el arco. En la configuraci\u00f3n del habla, uno debe partir de la oraci\u00f3n completa; antes de pronunciar la primera s\u00edlaba, uno debe tener las siguientes palabras en la conciencia, de forma completamente imaginativa."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_048.png",
      "translation": "se pronuncia la s\u00edlaba, uno debe tener las siguientes palabras en la conciencia, de manera totalmente imaginativa.\n\nEn el canto, en cambio, hay que abarcar la frase musical. El artista de la palabra trabaja con representaciones, el cantante con im\u00e1genes pl\u00e1sticas. El canto y el arte de la palabra son artes polares. Cada una de estas artes deber\u00eda, en una formaci\u00f3n, incluir la otra, para que las diferencias queden claramente de manifiesto. Un artista de la palabra que conoce el canto correcto podr\u00e1 evitar m\u00e1s f\u00e1cilmente desviarse hacia el canto, y el cantante solo puede aprender del arte de la palabra para la formaci\u00f3n de sus sonidos. Una mutua interpenetraci\u00f3n y voluntad de comprensi\u00f3n de estas dos artes hermanas ser\u00eda sin duda fruct\u00edfera y social."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_049.png",
      "translation": "Quinta Conferencia\n\nEnfermedades del o\u00eddo, laringe y respiraci\u00f3n\n\nHemos intentado y seguiremos intentando mantener estas explicaciones de tal manera que, en la medida de lo posible, aborden y proporcionen secuencialmente lo que es directamente relevante para este c\u00edrculo m\u00e1s reducido de personas que desean profundizar en el Canto Terap\u00e9utico. Debemos ser conscientes de que hay mucho, much\u00edsimo m\u00e1s que podr\u00eda y deber\u00eda incluirse, pero para lo cual nos falta el tiempo. Por lo tanto, debemos contentarnos con lo m\u00e1s fundamental y general que se puede decir en un curso de este tipo. Porque estamos tocando un campo inmensamente grande y vasto: la medicina antropos\u00f3fica. Esto significa, sin embargo, que en realidad debemos llegar a una s\u00edntesis de todo lo que tenga una verdadera relaci\u00f3n con la curaci\u00f3n. Y esto, sea en el campo que sea; ya sea dentro de la medicina cient\u00edfica externa, a trav\u00e9s de las artes o a trav\u00e9s de todas las dem\u00e1s terapias que puedan tomarse en serio de alguna manera (por ejemplo, la pedagog\u00eda, etc.). Porque la medicina antropos\u00f3fica es precisamente una conexi\u00f3n con todas las dem\u00e1s terapias, es la s\u00edntesis de las artes curativas. Debe ser nuestra tarea continuar esta s\u00edntesis a trav\u00e9s del trabajo que queremos llevar a cabo dentro de nuestra \u00e1rea de especializaci\u00f3n.\n\nPodemos aclararnos mejor lo que se quiere decir con una imagen: Como si en el centro tuvi\u00e9ramos el cuerpo principal de aquellas ciencias que representan los elementos fundamentales ya probados de la medicina y, junto a ellos, \u00edntimamente adherido, cada nuevo centro emergente del que pueden fluir otras fuerzas curativas. Lamentablemente, el reconocimiento de esta necesidad a\u00fan no est\u00e1 presente en todas partes, especialmente en la ciencia externa, que sigue tendiendo a la\n\n51"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_050.png",
      "translation": "lado del aislamiento, queriendo apoyarse \u00fanicamente en la ciencia natural pura.\nNunca avanzaremos realmente en el arte de la curaci\u00f3n si no buscamos una s\u00edntesis.\n\nSi luego queremos hablar de enfermedades desde nuestro campo de trabajo, es apropiado empezar con las enfermedades que est\u00e1n m\u00e1s estrechamente ligadas a nuestra actividad, es decir, las enfermedades de la audici\u00f3n, del habla y del canto.\n\nPodemos llegar entonces a una especie de clasificaci\u00f3n diciendo: Las enfermedades de la audici\u00f3n tienen m\u00e1s que ver con el elemento sonoro, con el organismo del sonido, por ejemplo, la sordera, mientras que las enfermedades del habla se manifiestan m\u00e1s dentro del organismo del sonido y su organizaci\u00f3n.\n\nObservemos primero la enfermedad del ensordecimiento, la sordera:\n\nTenemos dos tipos diferentes de sordera. Por un lado, una falta de audici\u00f3n, porque el proceso auditivo, por ejemplo en el ni\u00f1o, no quiere desarrollarse, la no aparici\u00f3n del o\u00eddo; y por otro lado, la desaparici\u00f3n de la capacidad auditiva, por ejemplo en el anciano, debido al proceso que llamamos esclerosis, endurecimiento. Pues bien, estas enfermedades del o\u00eddo son solo una enfermedad del cuerpo f\u00edsico, pues para el organismo del sonido no existe sordera ni mutismo. \u00bfQui\u00e9n no habr\u00e1 pensado a menudo en el maravilloso hecho de que un Beethoven, a pesar de haberse quedado sordo, pudo seguir trabajando en sus magn\u00edficas obras?\n\nEn esta enfermedad, nos encontramos con una regresi\u00f3n, una disminuci\u00f3n de la actividad que el o\u00eddo debe realizar. Es decir: Una curaci\u00f3n deber\u00eda consistir en intentar estimular el o\u00eddo para una actividad renovada y m\u00e1s fuerte. Pero ya hemos demostrado c\u00f3mo la audici\u00f3n, el escuchar atentamente, significa actividad en s\u00ed misma. As\u00ed, no sorprender\u00e1 que se deba aconsejar: Poner a las personas que sufren de sordera en una sala donde se cante correctamente, donde simplemente tengan que escuchar el sonido adecuado, sin importar si pueden percibirlo todo o solo una peque\u00f1a parte de forma consciente. Lo importante es integrarlos en el flujo sonoro de las otras voces, para que este pueda llegar a ellos.\n\nAs\u00ed, si se sabe, por ejemplo, que los padres u otros parientes cercanos sufren de sordera o hipoacusia, se deber\u00eda trabajar de forma profil\u00e1ctica procediendo de esta manera ya con el ni\u00f1o muy peque\u00f1o. La mayor\u00eda de los ni\u00f1os, hasta que cumplen dos a\u00f1os, son extraordinariamente musicales. Pueden cantar mucho antes que hablar. Todav\u00eda viven como dentro del lenguaje original, donde el habla\n\n52"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_051.png",
      "translation": "todav\u00eda era un canto, donde ambas formas a\u00fan no se pod\u00edan separar como hoy.\n\nPero cuando en el ni\u00f1o la palabra, la palabra llena de sentido, se ha desarrollado, se puede observar c\u00f3mo el canto (no siempre, pero con frecuencia) desaparece. Cesa, se desaprende, se olvida.\n\nEl ni\u00f1o se desarrolla del organismo sonoro a la fonaci\u00f3n, hacia el habla. El desarrollo fon\u00e9tico suele ser preparado por un per\u00edodo de canto. Es importante observar cu\u00e1ndo ocurre esta transici\u00f3n, porque mucho depende de lo que el ni\u00f1o escucha en ese momento. Si un entorno canta y habla de la manera correcta, esto influir\u00e1 y ayudar\u00e1 a formar el desarrollo del lenguaje en el ni\u00f1o de manera diferente a si el ni\u00f1o tiene que escuchar constantemente canto y habla incorrectos a su alrededor.\n\nSi uno tiene ahora ante s\u00ed a un ni\u00f1o as\u00ed, que por su edad ya deber\u00eda poder hablar pero permanece mudo, se deber\u00eda intentar devolverlo a las fuerzas originales y preparatorias que rigen en lo puramente musical. Y eso ocurre cuando se le integra en la corriente sonora de otras gargantas.\n\nEl ni\u00f1o muy peque\u00f1o vive a\u00fan como en el amanecer de su vida terrenal que despierta. Pero en el amanecer, las fuerzas musicales tejen y fluyen con mayor intensidad. Al despertar, los seres humanos somos lo m\u00e1s musicales. El descenso de lo astral a lo et\u00e9rico es m\u00fasica inmediata.\n\nPodemos experimentar esto de una belleza conmovedora en la naturaleza, c\u00f3mo la atm\u00f3sfera del amanecer canta en todas las peque\u00f1as gargantas de los p\u00e1jaros.\n\nMientras el ni\u00f1o a\u00fan no ha despertado al sonido, al habla, vive en este estado de \u00e1nimo, como en un estado permanente, del cual luego, a trav\u00e9s del desarrollo del lenguaje, sale m\u00e1s o menos. \u00a1En este tiempo el ni\u00f1o a\u00fan percibe directamente lo suprasensible!\n\nCon el canto de la corriente sonora, restauramos precisamente esta atm\u00f3sfera primordialmente musical y volvemos a integrar en esta corriente a un ni\u00f1o as\u00ed, para quien estas puertas se han cerrado, sin que se le permitiera intercambiarlo por el lenguaje. As\u00ed, lo llevamos, por as\u00ed decirlo, de vuelta al punto de desarrollo donde a\u00fan estaba \u00edntimamente conectado con el tejido suprasensible de las fuerzas musicales, donde el canto y el habla a\u00fan no estaban separados.\n\nEn todo lo que pertenece al canto puro de la corriente sonora, en cada canto en el que est\u00e1 el \"NG\", se puede envolver al ni\u00f1o. El ni\u00f1o necesita esto tan necesariamente como el pan de cada d\u00eda.\n\nSabemos que el Yo es lo que le da permanencia a nuestra alma. Cuando el Yo entra en el ser humano, es entonces cuando aparece la capacidad de recordar, no antes. Por eso solo podemos recordar hasta ese momento de nuestra infancia."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_052.png",
      "translation": "Este recuerdo es simplemente un reflejo del Yo.\n\nPero a trav\u00e9s de la acci\u00f3n del Yo surge la capacidad del lenguaje, porque la memoria del Yo nos da la posibilidad de desarrollar el sentido de las palabras.\n\nSin embargo, lo que el ni\u00f1o muestra antes de este momento como recuerdo y percepci\u00f3n musical es algo que proviene de otra esfera. Experimentamos el recuerdo y la percepci\u00f3n musical m\u00e1s en el cuerpo astral, mientras que los recuerdos y las percepciones estimuladas por el sentido de la vista tienen lugar en la esfera del Yo. La forma en que experimentamos las percepciones y los recuerdos de estas dos esferas es diferente: la percepci\u00f3n y el recuerdo musical pueden experimentarse simult\u00e1neamente y entrelazados, mientras que las percepciones y los recuerdos de la esfera del Yo se disocian. Podemos tener recuerdos musicales mientras percibimos; en la esfera del Yo, solo podemos experimentar la percepci\u00f3n y el recuerdo de forma separada.\n\nAs\u00ed, no es dif\u00edcil comprender que, en la misma medida en que el Yo desarrolla una vida de pensamiento en el ni\u00f1o, este puede salirse de la esfera musical y olvidarla. Porque lo que a veces se manifiesta en el ni\u00f1o como una fabulosa memoria y percepci\u00f3n musical no es de origen terrenal. El ni\u00f1o lo trae de la existencia prenatal. Es el recuerdo de lo que experiment\u00f3 en el mundo estelar, cuando a\u00fan estaba inmerso en las armon\u00edas de las esferas.\n\nEn la misma medida en que el Yo convierte al ni\u00f1o en un ciudadano terrenal, los recuerdos de las experiencias espirituales se desvanecen.\n\nSolo al despertar, cuando descendemos de nuevo del mundo espiritual, donde vivimos en el sue\u00f1o, nos est\u00e1 permitido a veces traer algo de esta experiencia como recuerdo a la vida cotidiana. Entonces canta y resuena en nosotros. No tenemos palabras en ese momento, a lo sumo s\u00edlabas. \u00a1Entonces vivimos en el puro tejer musical! Para nuestra conciencia diurna en vigilia, esta experiencia parece como si viniera a nuestro encuentro desde el sue\u00f1o, on\u00edrica e irreal. Por eso le prestamos poca atenci\u00f3n cuando estamos despiertos.\n\nPor este motivo, no nos sorprender\u00e1 que los alumnos de esta escuela a menudo puedan experimentar al despertar ejercicios que traen del sue\u00f1o, los cuales resultan ser un material individual, bueno y fruct\u00edfero para el trabajo posterior. \u2014 \u00a1La corriente de sonido \"canta y escucha\" sin laringe!\n\nAqu\u00ed debemos expresar algo que puede parecer completamente parad\u00f3jico y, sin embargo, es una verdad: Que el ser humano est\u00e1 en realidad siempre sano, \u2014 solo que a menudo no encaja en su cuerpo f\u00edsico. \u2014 Cuanto mayor es la discrepancia entre su ser real y su cuerpo f\u00edsico, m\u00e1s enfermo se siente el ser humano."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_053.png",
      "translation": "Por lo tanto, si se quiere restablecer la armon\u00eda, siempre se debe partir del ser humano sano, tanto al reconocer la enfermedad como al buscar el remedio adecuado.\n\nLa corriente sonora (= \u00e9ter sonoro) ya desea llenar al ser humano de forma curativa y actuar de manera equilibradora sobre \u00e9l, pero la tosquedad del elemento f\u00edsico le opone obst\u00e1culos a la corriente sonora, le interpone impedimentos. La corriente sonora espera constantemente al ser humano, \u00a1incluso a veces hasta despu\u00e9s de la muerte! Es de inmensa importancia para el ser humano conectarse con un canto adecuado, incluso si al principio no logra un \u00e9xito visible, porque las experiencias que tendr\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 del umbral de la muerte ser\u00e1n diferentes de si hubiera pasado la vida terrenal como una persona supuestamente \"am\u00fasical\".\n\nAhora queremos pasar a la segunda clase de enfermedades del o\u00eddo, a lo que llamamos la esclerosis del o\u00eddo.\n\nLlamamos esclerosis al proceso en el que el principio de endurecimiento, lo \u00f3seo, en lo que nuestro o\u00eddo est\u00e1 completamente incrustado como \u00f3rgano, comienza a extenderse a s\u00ed mismo sobre este, es decir: el pe\u00f1asco transfiere el endurecimiento al resto del o\u00eddo. En este proceso, los procesos vitales son lentamente desplazados del organismo auditivo, cae fuera del proceso vital general (del organismo sonoro) y sus funciones deben cesar, el o\u00eddo se vuelve sordo.\n\nYa hemos mencionado en una de las conferencias anteriores que nuestro o\u00eddo es un \u00f3rgano sensorial ancestral, que ya exist\u00eda en el antiguo Saturno y que luego ha pasado por muchas metamorfosis hasta convertirse en lo que hoy es nuestro o\u00eddo.\n\nAntes, el ser humano entero \u00a1era o\u00eddo! Se manifestaba en el elemento l\u00edquido y as\u00ed est\u00e1bamos inmersos en las armon\u00edas de las esferas, pod\u00edamos experimentar el sonar y el tejer de la m\u00fasica suprasensible.\n\nCuando la Tierra se solidific\u00f3 y el ser humano fue puesto sobre la Tierra con sus pies, tambi\u00e9n obtuvo un o\u00eddo fijo, que ahora se hab\u00eda convertido en un \u00f3rgano sensorial pasivo y fue incrustado en los huesos m\u00e1s duros de nuestro organismo y ahora deb\u00eda escuchar hacia afuera. Pero en realidad, ya es as\u00ed que nuestros propios \u00f3rganos constituyen el mayor obst\u00e1culo para su propia funci\u00f3n. Esto suena parad\u00f3jico y sin embargo es una profunda verdad.\n\nNuestro o\u00eddo actual en realidad debe escuchar y, escuchando, resonar dentro de s\u00ed mismo, por eso tuvo que ser incrustado en los huesos m\u00e1s duros, porque cuanto m\u00e1s dura es una materia, mejor puede sonar, m\u00e1s r\u00e1pido conduce el sonido. Pensemos en la naturaleza, cuando en invierno hay un gran fr\u00edo: la nieve cruje y todos los sonidos y ruidos aumentan en fuerza e intensidad.\n\n55"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_054.png",
      "translation": "La nieve y todos los tonos y ruidos aumentan en fuerza e intensidad. El sonar y resonar es precisamente el fen\u00f3meno inherente que acompa\u00f1a al proceso de solidificaci\u00f3n-endurecimiento.\n\nAs\u00ed, los huesos de nuestro cr\u00e1neo y los huesos detr\u00e1s de nuestra oreja son los mejores conductores de sonido. (Por ejemplo, si colocamos un diapas\u00f3n sobre el hueso del cr\u00e1neo, este es el mejor resonador posible que tenemos para el sonido.) As\u00ed pues, vemos: El o\u00eddo debe estar incrustado en la materia m\u00e1s dura para poder ejercer sus funciones, y tuvimos que ser puestos de pie sobre la tierra dura para aprender a escuchar hacia afuera, (como confirmaci\u00f3n e ilustraci\u00f3n de esto, se puede valorar lo que, por ejemplo, un pedagogo curativo, el Sr. Geuter, experiment\u00f3 en Inglaterra. Coloc\u00f3 a un ni\u00f1o sordo con los pies sobre un tambor que luego fue golpeado y logr\u00f3 que el ni\u00f1o empezara a o\u00edr.)\n\nSi ahora se produce esclerotizaci\u00f3n en el o\u00eddo, significa que las fuerzas de endurecimiento pueden extenderse a un \u00e1rea ajena, porque con la edad el o\u00eddo tiende a desprenderse del organismo general del ser humano. Lo org\u00e1nico ya no puede oponerse a los procesos de endurecimiento. Sin embargo, tenemos posibilidades de intervenir de forma \u00fatil con este canto. Por ejemplo, los ejercicios en los que el sonido es dirigido con especial \u00e9nfasis hacia los o\u00eddos ser\u00e1n de gran utilidad. Luego, sobre todo, los ejercicios de respiraci\u00f3n, que restablecen un cierto equilibrio en el ser humano, porque esto tambi\u00e9n es un fen\u00f3meno que ocurre muy a menudo como consecuencia de la sordera: Se producen depresiones an\u00edmicas y uno se vuelve desconfiado si no puede o\u00edr lo que se dice; donde la audici\u00f3n deja un vac\u00edo, ah\u00ed interviene el pensamiento.\n\nAhora bien, existe una forma de enfermedad de la parte \u00f3sea del o\u00eddo: cuando los propios huesos ya no se endurecen, sino que se ablandan. Entonces tenemos ante nosotros un proceso que tambi\u00e9n existe en la naturaleza, cuando se forma la llamada roca sorda. Se trata de minerales que no resuenan, que no contienen nada met\u00e1lico y que, de alg\u00fan modo, tambi\u00e9n se han desprendido de su contexto general de los procesos terrestres.\n\nPrecisamente en tales enfermedades del o\u00eddo que acabamos de comentar, este canto es de gran valor, porque, en primer lugar, estimula la actividad del o\u00eddo, de modo que este vuelve a acercarse al proceso vital, y en segundo lugar, en la alegr\u00eda que el canto como tal proporciona a estas personas, tenemos algo que puede servir como contraefecto para lo que ya mencionamos: la depresi\u00f3n an\u00edmica que a menudo se presenta como consecuencia de la enfermedad. Pues el alma del ser humano est\u00e1 muy fuertemente conectada con el o\u00eddo y la materia; de hecho, nuestro o\u00eddo nos convierte en seres conectados con la tierra. Es un \u00f3rgano que tiene un gran pasado, que ha significado infinitamente mucho para nuestro desarrollo humano, pero que ahora se est\u00e1 quedando atr\u00e1s lentamente en su actividad y significado anteriores. \u00a1En el futuro, el o\u00eddo quiere convertirse en laringe!"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_055.png",
      "translation": "Tambi\u00e9n a partir de este hecho se nos recuerda la \u00edntima conexi\u00f3n de estos dos \u00f3rganos.\n\nAhora existe la forma completamente diferente de enfermedades del o\u00eddo: las enfermedades inflamatorias, por ejemplo, la otitis media.\n\nAh\u00ed se puede observar que, por ejemplo, los ni\u00f1os col\u00e9ricos f\u00e1cilmente contraen una otitis media en su segundo a\u00f1o. Los col\u00e9ricos se enfurecen, en realidad no quieren escuchar, y entonces con esta enfermedad, por as\u00ed decirlo, hacen estallar el obst\u00e1culo para la audici\u00f3n. La enfermedad act\u00faa como una irrupci\u00f3n col\u00e9rica en el o\u00eddo, en la audici\u00f3n...\n\nAh\u00ed debe decirse que en tal caso es absolutamente necesario dejar los o\u00eddos en reposo. \u00a1No se debe practicar el canto curativo! Al contrario: ante la m\u00e1s m\u00ednima enfermedad de los o\u00eddos (inflamatoria) se debe cesar de inmediato, mientras que, por lo dem\u00e1s, en cualquier lugar donde se quiera poner en movimiento un estancamiento, una solidificaci\u00f3n, se puede emplear bien el canto curativo. Una inflamaci\u00f3n es en s\u00ed misma un proceso de calor elevado. Si se causara un movimiento y est\u00edmulo a\u00fan mayores mediante el canto curativo, podr\u00eda tener consecuencias peligrosas: la enfermedad podr\u00eda dirigirse hacia el interior, hacia la cabeza, y destruir el cerebro. En general, al practicar el canto curativo con ni\u00f1os que ya han sido operados y tienen cicatrices detr\u00e1s de las orejas (que provienen de casos de enfermedad anteriores), se debe ser muy cuidadoso, \u00a1ya que f\u00e1cilmente se producen recidivas!\n\nAhora pasamos a las enfermedades de la laringe:\n\nEn la laringe apenas se producen procesos de endurecimiento, sino que nos encontramos predominantemente con ronquera y fen\u00f3menos paral\u00edticos de las cuerdas vocales. En los ni\u00f1os, estas par\u00e1lisis son bastante frecuentes.\n\nNuestra laringe tiene pocos nervios, y estos pueden enfermarse de tal manera que se desconectan de su actividad. Por as\u00ed decirlo, se caen de nuestra conciencia. Ya no podemos alcanzarlos con nuestra conciencia, ni ponerlos en actividad; eso es una par\u00e1lisis.\n\nEste proceso nervioso de nuestra laringe es extremadamente delicado, y es muy dif\u00edcil abordarlo con el canto curativo. A lo sumo, practicando durante mucho tiempo el \"ejercicio de reflejo\", y de la forma m\u00e1s sutil y ligera, viniendo completamente desde arriba. Esto puede actuar, si es necesario, como un sustituto de lo que de otro modo deber\u00edan hacer los nervios. Por medio del reflejo, por as\u00ed decirlo, se estimula el suministro nervioso de la laringe.\n\nA esta manifestaci\u00f3n de la enfermedad pertenece tambi\u00e9n la ronquera. Puede presentarse en todos los grados de intensidad y llegar hasta la mudez.\nEn el caso de las inflamaciones de garganta, nos encontramos con una forma de enfermedad para la cual el canto curativo act\u00faa extraordinariamente bien y de manera \u00fatil. En realidad, solo surgen,"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_056.png",
      "translation": "porque no se domina bien el canto y el habla. Un canto y un habla constantemente incorrectos acaban por enfermar la garganta \u2014 se inflama.\n\nCasi se podr\u00eda decir que la garganta, en general, tiende a las inflamaciones; en cualquier caso, a menudo muestra tal estado de forma permanente. Las personas que tienen que cantar y hablar mucho a menudo tienen una garganta particularmente sensible. Sin embargo, mediante un canto y un habla correctos, este fen\u00f3meno puede ser totalmente corregido.\n\nDe modo que, si resumimos estas enfermedades de nuestro organismo sonoro y vocal, podemos decir:\n- en la parte superior, se trata de la sordera / esclerosis,\n- en la parte inferior, se trata de la ronquera / mudez, par\u00e1lisis,\n- y en el medio, por as\u00ed decirlo como un estado permanente, tenemos los procesos de inflamaci\u00f3n de garganta.\n\nAhora bien, esta forma de enfermedad de la inflamaci\u00f3n de garganta tambi\u00e9n puede aparecer debido a un resfriado. Sin embargo, un resfriado no es en realidad otra cosa que el hecho de no haber prestado atenci\u00f3n y no habernos protegido del fr\u00edo y sus efectos.\n\nCreemos que el goteo nasal lo obtenemos por la corriente de aire, pero no es as\u00ed. Por la corriente de aire fr\u00edo, nuestro organismo de calor recibe una herida. El fr\u00edo penetra en \u00e9l como la punta de un cuchillo y lo hiere. La tendencia de un resfriado, sin embargo, es actuar desde lo a\u00e9reo hacia lo acuoso (nos da goteo nasal) y luego, si es el caso, hacia lo s\u00f3lido (en la tos). Pero si prestamos atenci\u00f3n, \u00a1no nos dar\u00e1 goteo nasal! Podemos, por ejemplo, beber una taza de t\u00e9 caliente o tomar un ba\u00f1o de sudor, etc. Entonces el efecto del golpe de aire fr\u00edo no pasa a lo acuoso. (No nos da goteo nasal) Pero si no prestamos atenci\u00f3n, el proceso contin\u00faa desde lo acuoso hasta lo s\u00f3lido, y nos da tos.\n\nSi uno canta mucho y correctamente, estar\u00e1 menos expuesto a resfriados, pues el canto desarrolla calor en nosotros y con este calor podemos entonces sanar la herida del organismo de calor.\n\nAhora queremos abordar las enfermedades relacionadas con la respiraci\u00f3n. Ah\u00ed tenemos el fen\u00f3meno que llamamos asma. El asma es una intensificaci\u00f3n del proceso respiratorio irregular. Para esta enfermedad se pueden encontrar dos tipos de causas fundamentales:\n- la primera, que act\u00faa desde arriba,\n- la segunda, que proviene de abajo."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_057.png",
      "translation": "Si en la infancia se experimenta, por ejemplo, una experiencia de shock, un gran susto, esto afecta enormemente el proceso respiratorio y puede tener como consecuencia la aparici\u00f3n de fen\u00f3menos como el asma. Esto es asma causado desde arriba.\n\nSi, por otro lado, el organismo f\u00edsico, de car\u00e1cter exudativo, impulsa un exceso demasiado fuerte de fuerzas metab\u00f3licas desde abajo hacia el sistema r\u00edtmico, as\u00ed pueden surgir las manifestaciones asm\u00e1ticas. Esto es asma que viene de abajo.\n\nEstos dos procesos son principalmente los que perturban el proceso respiratorio, que por ello se desordena. Rara vez los ataques de asma provienen del propio proceso respiratorio.\n\nEs una enfermedad dentro del sistema r\u00edtmico y, durante los ataques, o bien la parte superior o bien la parte inferior del cuerpo astral interfiere demasiado en la organizaci\u00f3n r\u00edtmica media y causa las manifestaciones asm\u00e1ticas.\n\nUna curaci\u00f3n para esta enfermedad se puede lograr mejor con los tres ejercicios de respiraci\u00f3n.\n\nHay muchas m\u00e1s personas que sufren de asma de lo que se piensa. A veces la gente ni siquiera sabe que tiene asma, porque la enfermedad a\u00fan se encuentra en su primera etapa inicial. Pero mucha gente ya es bastante asm\u00e1tica en su modo de hablar, solo que no se dan cuenta porque a\u00fan no se ha manifestado org\u00e1nicamente. Por eso, estos ejercicios de respiraci\u00f3n deber\u00edan usarse directamente como profil\u00e1cticos, pues son antiasm\u00e1ticos por su propia naturaleza.\n\nLos que sufren de asma son m\u00e1s dependientes de su entorno, de la naturaleza del suelo y del clima. As\u00ed, hay zonas donde los habitantes sufren especialmente de asma. En Stuttgart, por ejemplo, los que viven en Gablenberg seguramente lo sentir\u00e1n muy fuertemente. Sin embargo, tambi\u00e9n ha ocurrido que, en un enfermo de asma que acababa de mudarse all\u00ed, \u00a1los s\u00edntomas desaparecieron!\n\nCon la edad, esta enfermedad a menudo cesa.\n\nBueno, todos los asm\u00e1ticos deber\u00edan cantar mucho. No la formaci\u00f3n, sino la alegr\u00eda de cantar deber\u00eda serles proporcionada. Deber\u00eda permit\u00edrseles cantar en un coro cuyo n\u00facleo est\u00e9 formado por cantantes del flujo sonoro, \u2014canto alegre y musical seg\u00fan la escuela correcta, \u00a1y seguramente estar\u00edan infinitamente agradecidos!\n\nOtra enfermedad que se manifiesta en el proceso respiratorio es el tartamudeo.\n\nEl tartamudeo es en realidad un asma algo m\u00e1s cercano a la conciencia. Se inclina m\u00e1s hacia el habla,"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_058.png",
      "translation": "que denominar\u00edamos asma de la respiraci\u00f3n, as\u00ed podr\u00edamos considerar la tartamudez como un asma del habla.\n\nTanto la tartamudez como otros defectos del habla son extraordinariamente dif\u00edciles y poco gratificantes de tratar. Es muy dif\u00edcil abordar esta enfermedad y lo que m\u00e1s ayuda probablemente es un canto correcto en todos los sentidos. Pero para ello se necesitar\u00eda una instituci\u00f3n propiamente dicha, dentro de la cual uno pudiera dedicarse con energ\u00eda y perseverancia, plenamente a estos enfermos. Porque para todos los ejercicios individuales primero hay que crear una base mediante el canto general.\n\nPara el origen de la tartamudez tambi\u00e9n encontramos dos tipos de causas fundamentales:\n\nPor un lado, puede ser causada por un shock, un susto. Este act\u00faa entonces como si viniera de arriba hacia el ser humano; por otro lado, porque en el proceso respiratorio se hace valer un exceso de lo et\u00e9reo-a\u00e9reo.\n\nEl tartamudo, ante todo, no est\u00e1 correctamente conectado entre el fonema y el flujo sonoro.\n\nPor un lado, sufre, por as\u00ed decirlo, de una \"epilepsia\" (un estancamiento) de su flujo sonoro, y esto hace que no sea capaz de hablar en legato, pues el legato es simplemente el flujo sonoro sano en s\u00ed mismo. Su habla es, por lo tanto, entrecortada, staccato, no ligada. Aqu\u00ed la causa reside m\u00e1s en la patolog\u00eda del flujo sonoro.\n\nPor otro lado, se podr\u00eda decir que la tartamudez es una especie de \"epilepsia\" de la lengua. La actividad de la lengua, que es el factor m\u00e1s importante al hablar y est\u00e1 muy estrechamente relacionada con el proceso respiratorio del ser humano (v\u00e9ase Curso de Oratoria de Rudolf Steiner, GA 282), no puede conectarse correctamente con el flujo sonoro, de modo que este no puede fluir con tranquilidad, sino que se estanca para luego dispararse de repente como de cabeza. El tartamudo no consigue controlar su lengua a nivel consciente. Aqu\u00ed la causa reside m\u00e1s en un exceso de lo et\u00e9reo-a\u00e9reo. Al cantar, la tartamudez suele manifestarse de forma menos catastr\u00f3fica, porque en el canto los fonemas del habla son como elevados a un nivel superior. De este modo, la confrontaci\u00f3n entre el fonema y el sonido se vuelve diferente: la diferencia esencial se equilibra m\u00e1s que al hablar. Por eso incluso hay buenos cantantes que al hablar han seguido siendo tartamudos indefensos.\n\nQue lo musical, el canto, debe desempe\u00f1ar un papel importante en la curaci\u00f3n de la tartamudez, tambi\u00e9n se puede deducir de los siguientes hechos. Rudolf Steiner expres\u00f3 una vez que ten\u00eda una profunda justificaci\u00f3n que la cultura musical occidental actual est\u00e9 construida sobre la base de la experiencia de Do mayor y menor. \u00c9l percibe lo musical de forma muy diferente a los pueblos antiguos, por ejemplo, los griegos. Los antiguos griegos experimentaban su m\u00fasica, sus escalas como si estuvieran suspendidas, como"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_059.png",
      "translation": "Nosotros, en cambio, percibimos nuestra escala mucho m\u00e1s de pie y estamos afinados al tono fundamental Do. Pero si empez\u00e1ramos a usar, en lugar de Do, quiz\u00e1s la nota La como tono fundamental para una actividad musical, esto tendr\u00eda como consecuencia que, en el habla y el canto en general, perder\u00edamos el legato y hablar\u00edamos y cantar\u00edamos de forma entrecortada y a saltos.\n\nAs\u00ed que, para ser precisos: \u00a1Nos convertir\u00edamos en tartamudos!\n\nPasemos ahora a las enfermedades que est\u00e1n directamente relacionadas con la actividad del cuerpo et\u00e9rico: a las enfermedades glandulares.\n\nTenemos, por ejemplo, proliferaciones en la nariz.\n\nSabemos que llevamos un hombre de aire dentro de nosotros, pero para nuestro intelecto no es f\u00e1cil hacerse una idea de esta formaci\u00f3n. Si (parad\u00f3jicamente) pens\u00e1ramos que podr\u00edamos rellenar a nuestro hombre de aire con cera, nos asombrar\u00edamos de la bella formaci\u00f3n que obtendr\u00edamos, y ver\u00edamos que este hombre de aire tiene l\u00edmites que le dan su forma. Estos no son otra cosa que las membranas mucosas, que en realidad son formaciones glandulares.\n\nEn el hombre de aire habita nuestro cuerpo astral y en nuestro sistema glandular (aqu\u00ed, las membranas mucosas), el cuerpo et\u00e9rico. Mientras la relaci\u00f3n entre estos dos miembros esenciales del ser humano sea normal, el hombre de aire mantiene su forma y tama\u00f1o espec\u00edficos. Pero si el cuerpo et\u00e9rico predomina en su relaci\u00f3n con el cuerpo astral, es decir, si el cuerpo et\u00e9rico comienza a expandirse porque las fuerzas del cuerpo astral se debilitan, el hombre de aire es comprimido. La actividad intensificada de lo et\u00e9rico significa que las paredes se engrosan, es decir, las membranas mucosas se expanden \u2013 el cuerpo et\u00e9rico prolifera.\n\nAlgo similar subyace a las enfermedades de las am\u00edgdalas. Rudolf Steiner dijo que los ni\u00f1os que sufren esta enfermedad tendr\u00edan un cuerpo astral en desintegraci\u00f3n en la cabeza; este ya no puede afirmarse frente al cuerpo et\u00e9rico: el sistema linf\u00e1tico es entonces m\u00e1s fuerte. As\u00ed pues, vemos:\n\nLas proliferaciones est\u00e1n relacionadas con el espacio a\u00e9reo; lo linf\u00e1tico desplaza lo de naturaleza a\u00e9rea.\n\nAqu\u00ed son apropiados todos los ejercicios nasales: la I, la A \u2013 il, el ejercicio A-I-E, etc. Todos los ejercicios que suben hacia la nariz. Tienen un efecto expectorante, haciendo que todo lo de arriba (donde est\u00e1 atascado) baje.\n\nSer\u00eda de suma importancia combatir estas enfermedades en\u00e9rgicamente, tanto durante el estado de enfermedad como de forma profil\u00e1ctica, pues estas"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_060.png",
      "translation": "Estas enfermedades son muy graves en sus efectos. Enturbian directamente la conciencia.\n\nLa medicina externa no tiene mejores medios que operar. Simplemente se extirpan las am\u00edgdalas cada a\u00f1o, si no hay otra opci\u00f3n, y, de hecho, a menudo los ni\u00f1os progresan bien, se vuelven m\u00e1s inteligentes despu\u00e9s de la operaci\u00f3n.\n\nLa tarea del canto debe ser crear espacios de aire libres, entonces entra la vida. Con la vocal I se puede lograr mucho, la J tambi\u00e9n es buena. Una I correcta ya es curaci\u00f3n en s\u00ed misma. Pero si aparece una sinusitis, es peligroso cantar: \u00a1Hay que tener cuidado! Se\u00f1ales de ello son un dolor de cabeza constante, dolores en la frente y a veces tambi\u00e9n en los p\u00f3mulos (no confundir con neuralgia).\n\nLas proliferaciones en el propio organismo de aire interno, las gl\u00e1ndulas linf\u00e1ticas, est\u00e1n a\u00fan m\u00e1s directamente relacionadas con el cuerpo et\u00e9rico y sus funciones.\n\nAhora, por \u00faltimo, consideraremos las enfermedades de la gl\u00e1ndula tiroides.\n\nLa gl\u00e1ndula tiroides es el cerebro del ser humano r\u00edtmico. Si enferma, se puede lograr mucho con el canto. La funci\u00f3n de la gl\u00e1ndula tiroides es liberar a la cabeza de la actividad digestiva y regular el sistema metab\u00f3lico. Se puede decir que la gl\u00e1ndula tiroides es un filtro para el cerebro, ya que nos permite tener una mente clara. Si no tuvi\u00e9ramos gl\u00e1ndula tiroides, el cerebro tendr\u00eda que digerir, lo cual no puede hacer, y el ser humano se volver\u00eda un idiota, se atrofiar\u00eda mentalmente (v\u00e9ase: \"Una fisiolog\u00eda oculta\", Rudolf Steiner, GA 128).\n\nLa gl\u00e1ndula tiroides es un \u00f3rgano completamente terrenal, que el ser humano ha integrado muy recientemente. Hay muy poca actividad de fuerzas et\u00e9ricas en ella. Como \u00f3rgano es lo m\u00e1s informe, lo m\u00e1s opaco que uno pueda imaginar y tiene en su interior una sustancia similar a la cola. Pero precisamente porque la gl\u00e1ndula tiroides es completamente terrenal, \u00a1es tan importante como \u00f3rgano!\n\nAdem\u00e1s, por ejemplo, el bazo no es un \u00f3rgano meramente terrenal, material. Si se extirpa el bazo, inmediatamente crecen diez nuevos (hablando en sentido figurado). Ah\u00ed para las FIBRAS \u00c9l el mismo solo pulm\u00f3n encendido.\n\nke se vuelva demasiado lenta, entonces surge el bocio. O puede volverse demasiado activa, entonces surge la enfermedad de Graves-Basedow. El bocio es en realidad una eversi\u00f3n de la base de la lengua, \u00a1como si fuera una manguera! Aparece con m\u00e1s frecuencia en hombres que en mujeres. Se desarrolla entonces la ra\u00edz larga, que desciende hacia el organismo como una barba. Esto afecta fuertemente a los m\u00fasculos, los vuelve inactivos. Se libera de la activaci\u00f3n por parte de la laringe."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_061.png",
      "translation": "Los mongoloides tienen todos una tiroides demasiado hipoactiva.\n\nLa formaci\u00f3n de bocio se produce con especial frecuencia en zonas con poca luz. Donde hay sol, playa y mar, no se forman bocios, ya que all\u00ed hay yodo y de este modo se activa la tiroides.\n\nEn Austria, cerca de Hallstadt, hay una localidad donde en invierno el sol llega solo dos horas al d\u00eda. Adem\u00e1s, todo el lugar est\u00e1, por as\u00ed decirlo, en el agua, que adem\u00e1s es muy calc\u00e1rea. \u00a1All\u00ed viven los llamados idiotas de Hallstadt! \u00a1All\u00ed casi todas las personas tienen bocio! Dado que all\u00ed falta la luz, la actividad tiroidea es demasiado d\u00e9bil y esto provoca que las personas se vuelvan idiotas.\n\nSi la gl\u00e1ndula es demasiado fuerte, se produce una hipernerviosidad que afecta a todo el metabolismo, y el resultado de esta actividad excesiva es la enfermedad de Basedow.\n\nAqu\u00ed la tiroides misma se convierte en un cerebro que act\u00faa sobre el metabolismo. El ser humano r\u00edtmico temblar\u00eda constantemente si el cerebro no extendiera su calma sobre ello. Solo de la cabeza emana la calma (la calma de J\u00fapiter).\n\nEn el caso de Basedow tenemos una intervenci\u00f3n demasiado fuerte del cuerpo astral. Todo se vuelve inquieto: Los ojos se protruyen, etc. En el caso del bocio (tambi\u00e9n llamado estruma) tenemos la actividad predominante en el cuerpo et\u00e9rico.\n\nEn el caso de Basedow nos enfrentamos a un desplazamiento del organismo del habla. Aqu\u00ed el proceso de Marte act\u00faa con demasiada fuerza. Retrasa el proceso del habla, se habla demasiado bajo: en lugar de con los labios y la boca, en la garganta. All\u00ed es m\u00e1s bien el organismo fon\u00e9tico el que est\u00e1 enfermo, mientras que en el bocio tenemos un retroceso, o m\u00e1s bien un estancamiento, en el organismo del sonido.\n\nPrecisamente estas enfermedades ser\u00e1n las m\u00e1s f\u00e1ciles de combatir mediante el canto. Aqu\u00ed se debe intentar principalmente abordarlo a trav\u00e9s del elemento r\u00edtmico, y la vocal O tendr\u00e1 el mejor efecto regulador."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_062.png",
      "translation": "Sexta Conferencia\n\nSobre la pr\u00e1ctica del Canto Terap\u00e9utico\n\nA modo de introducci\u00f3n pr\u00e1ctica a lo que ya se puede decir y mostrar hoy sobre el canto terap\u00e9utico, los m\u00e9dicos presentaron a varios ni\u00f1os enfermos, casos en los que se pod\u00eda esperar lograr algo con el canto terap\u00e9utico.\n\nEs dif\u00edcil profundizar aqu\u00ed en esta experiencia, por lo que nos gustar\u00eda pasar a discutir el canto terap\u00e9utico en s\u00ed, y hacerlo como el Dr. Eugen Kolisko, partiendo m\u00e1s del punto de vista pr\u00e1ctico.\n\nAnte todo, debe tenerse en cuenta que el canto en s\u00ed mismo constituye un maravilloso remedio curativo. Ya los ejercicios generales de la Escuela del Desvelamiento de la Voz pueden utilizarse para el canto terap\u00e9utico. Por supuesto, para cada caso particular, siempre se debe intentar adaptar cuidadosamente lo existente y proceder de manera muy personal. As\u00ed es como surgieron tambi\u00e9n estos ejercicios.\n\nAhora bien, es muy importante darse cuenta de que, para llegar al canto terap\u00e9utico propiamente dicho, podemos utilizar sin duda los ejercicios fundamentales como preparaci\u00f3n, como una especie de etapa preliminar. Precisamente en la formaci\u00f3n vocal, al trabajar con estos ejercicios, por otro lado, se encuentran muchos problemas que pueden ser resueltos sin duda con ejercicios de canto terap\u00e9utico.\n\nAs\u00ed pues, por un lado se tiene el canto general, y por otro, surgen problemas que simplemente requieren el canto terap\u00e9utico. De modo que uno debe aclarar primero qu\u00e9 preparativos deben realizarse en el canto general antes de que se puedan hacer ejercicios especiales. Ah\u00ed hay que ser consciente del hecho de que no todos los ni\u00f1os enfermos son aptos para el canto terap\u00e9utico. Hay casos espec\u00edficos que solo pueden tratarse mediante modelado terap\u00e9utico o euritmia terap\u00e9utica.\n\n\u00a1Los m\u00e9dicos tambi\u00e9n tienen que querer someterse a cierta formaci\u00f3n en todas estas cosas!\n\nPor ejemplo, el Dr. Kolisko mencion\u00f3 c\u00f3mo, despu\u00e9s de a\u00f1os de dedicarse a esta escuela, pudo un d\u00eda asistir como oyente sin interrupci\u00f3n durante tres semanas en Hamburgo (en las clases de la Sra. Werbeck-Sv\u00e4rdstr\u00f6m). As\u00ed obtuvo la base desde la cual pudo adquirir una comprensi\u00f3n profunda tanto de las dificultades generales como de las individuales, y de los efectos de estos ejercicios en las personas que cantan. Pues bien, si se considera con suficiente seriedad cu\u00e1n diferente es el \"c\u00f3mo\" de este canto en comparaci\u00f3n con el \"c\u00f3mo\" del canto actual"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_063.png",
      "translation": "cu\u00e1n diferente es el \u00abc\u00f3mo\u00bb de este canto en relaci\u00f3n con el \u00abc\u00f3mo\u00bb del canto convencional actual, se comprender\u00e1 y entender\u00e1 sin dificultad por qu\u00e9, tanto con los ni\u00f1os como con los adultos, al principio se deben hacer ejercicios introductorios y generales. Incluso es frecuente que durante mucho tiempo sea necesario realizar varios ejercicios preliminares especialmente dise\u00f1ados, que solo entonces permiten una ejecuci\u00f3n correcta de aquellos ejercicios a los que se apunta. Porque, por supuesto, tambi\u00e9n se pueden establecer reglas simplificadas, que, sin embargo, solo pueden derivarse del trabajo pr\u00e1ctico. No es posible idearlo de antemano. La propia pr\u00e1ctica revela lo que cada persona necesita y debe hacer.\n\nNuestra tarea es: encontrar y comprender todo lo inarm\u00f3nico para equilibrarlo. Esto, sin embargo, no significa nada menos que debemos penetrar hasta las dificultades fundamentales de cada caso.\n\nLo primero en lo que debemos fijarnos es: si la persona en cuesti\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s encarnada en su organismo del sonido articulado que en su organismo del sonido resonante; si vive m\u00e1s en su organizaci\u00f3n del sonido resonante a expensas de su organizaci\u00f3n del sonido articulado. \u2014 Si, hablando en la terminolog\u00eda de la escuela, tenemos ante nosotros a una persona de sonido resonante o de sonido articulado.\n\nLo segundo a lo que debemos prestar atenci\u00f3n es la enorme diversidad con la que las personas que acuden a nosotros respiran habitualmente. Precisamente en esto podemos percibir una de las primeras dificultades fundamentales con las que entramos en contacto. Con cierto cuidado al observar la forma individual de respirar, se reconocen con relativa facilidad tres tipos que, debido a una actitud, en su mayor\u00eda inconsciente y org\u00e1nicamente condicionada, hacia el proceso respiratorio, se presentan de manera muy diferente.\n\nTodo el ser humano deber\u00eda ser permeado por el proceso respiratorio, lo que hoy en d\u00eda pertenece a los casos excepcionales m\u00e1s raros. Debido a un cierto sentido sano de este hecho y a los sufrimientos que una forma incorrecta de respirar realmente causa a las personas, se han inventado y desarrollado una infinidad de sistemas de respiraci\u00f3n. M\u00e9todos que, lamentablemente, a menudo deben ser calificados de \u00abespeluznantes\u00bb.\n\nSi el proceso respiratorio tiene por s\u00ed mismo la posibilidad de inundar a todo el ser humano, la persona no conoce dificultad respiratoria alguna. Pero si la corriente respiratoria se encuentra de alguna manera ligada, retenida o inhibida por un \u00f3rgano a trav\u00e9s del cual debe pasar, el curso sano y normal pronto se transformar\u00e1 en una forma de respiraci\u00f3n incorrecta y pat\u00f3gena."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_064.png",
      "translation": "Primeramente, tenemos como tipo m\u00e1s com\u00fan de respiraci\u00f3n incorrecta aquella en que todo el proceso se traslada demasiado hacia arriba, demasiado alto en el sistema medio, al pecho: la llamada respiraci\u00f3n de flanco, costal o intercostal. Este tipo de respiraci\u00f3n surge cuando el proceso respiratorio est\u00e1 sujeto a una cierta constricci\u00f3n a trav\u00e9s de la caja tor\u00e1cica, que incluso puede degenerar en una especie de espasmo, lo que hace que la respiraci\u00f3n se vuelva consciente.\n\nLuego, tenemos un segundo tipo de constricci\u00f3n del proceso respiratorio, que surge de lo org\u00e1nico del hombre del bajo vientre.\n\nEn un tercer tipo, el proceso respiratorio se interrumpe muy arriba, lo que crea una constricci\u00f3n por el propio organismo del habla (origin\u00e1ndose preferentemente en la base de la lengua y la epiglotis).\n\nVemos, pues, c\u00f3mo tambi\u00e9n en el proceso respiratorio tenemos una clara indicaci\u00f3n de la triple organizaci\u00f3n del ser humano.\n\nAhora, naturalmente, debe seguir la pregunta sobre la forma correcta de respirar: \u00bfD\u00f3nde debe desarrollarse?\n\n\u00a1Lo m\u00e1s profundo posible, hasta debajo del diafragma! Pero solo debe hacerse mediante ejercicios pr\u00e1cticos de canto y nunca ceder a la tentaci\u00f3n de tratar la respiraci\u00f3n como un proceso de actividad, como un fuelle. Siempre se debe abordar la respiraci\u00f3n a trav\u00e9s del canto o el habla. No se debe tratar la respiraci\u00f3n por s\u00ed misma, por ejemplo, haciendo gimnasia con ella, etc., sino que hay que descubrir c\u00f3mo la respiraci\u00f3n quiere hacerlo por s\u00ed misma. En el canto mismo se debe llegar al punto al que se quiere conducir la respiraci\u00f3n de forma curativa.\n\nAhora bien, es un hecho que en Occidente no se puede hablar en absoluto del problema de la respiraci\u00f3n sin que se genere una \"p\u00e1nico\". La sola palabra \"respiraci\u00f3n\" basta para provocar agitaci\u00f3n. El occidental, de hecho, no soporta que se hable de la respiraci\u00f3n. \u00a1Esto proviene de una profunda verdad! La respiraci\u00f3n debe ser en nuestro tiempo el elemento no observado y debe transcurrir de forma completamente instintiva. Por eso, nunca se debe dirigir la conciencia directamente al proceso respiratorio. Uno simplemente no es una persona occidental si quiere dirigir su conciencia directamente a la respiraci\u00f3n.\n\nM\u00e1s bien, la respiraci\u00f3n debe vincularse a una actividad para ser regulada por dicha actividad, por ejemplo, mediante el canto. Hay que esforzarse por dirigir la atenci\u00f3n a la actividad, por lo que la respiraci\u00f3n se convierte por s\u00ed misma en un fen\u00f3meno acompa\u00f1ante. Consideremos lo poco que necesitamos, cuando comemos o jugamos, dirigir la atenci\u00f3n a nuestra respiraci\u00f3n. \u00a1Y sin embargo no nos ahogamos!\n\nAs\u00ed, cuando se cantan de forma imaginativa diferentes ritmos o se entrega uno a un verdadero arte del movimiento, la respiraci\u00f3n se distribuye correctamente, sin que seamos conscientes de ello."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_065.png",
      "translation": "Pero la gimnasia respiratoria como tal es lo m\u00e1s tonto y lo peor que se puede hacer. Con ella, en realidad, se socava el sistema medio.\n\nLa esencia del sistema medio debe verse en que nunca act\u00faa por s\u00ed solo, nunca sin los otros dos sistemas, ya que su funci\u00f3n es mediar constantemente entre el sistema superior y el inferior. El centro consiste simplemente en la armon\u00eda, en el equilibrio de lo superior y lo inferior, y si esta interacci\u00f3n se desarrolla correctamente, el ser humano est\u00e1 sano. Sin embargo, si en el sistema medio se produce un \"vac\u00edo\", un \"agujero\", aparece la enfermedad. De esto, por ejemplo, el asma es un indicio. El proceso respiratorio es, de hecho, el mediador esencial, pero \u00e9l mismo permanece completamente oculto.\n\nEs muy interesante considerar el yogismo en este contexto. En el entrenamiento yogui, donde precisamente se trabaja conscientemente con la respiraci\u00f3n, se resaltan y entrenan constantemente ciertas partes del sistema medio del ser humano. Anteriormente llamamos a estas partes \"agujeros\" que luego surgen en la organizaci\u00f3n media. Pues bien, es un hecho que, cuando tales agujeros aparecen en el ser humano medio, uno puede acceder directamente a los mundos espirituales. Solo que en tiempos de Buda, los seres humanos estaban organizados de forma muy diferente a nosotros. En aquel entonces, el sistema de las extremidades apenas desempe\u00f1aba un papel y tambi\u00e9n una parte del pensamiento estaba libre del cuerpo. En tiempos de Buda se pod\u00edan, por as\u00ed decirlo, \"desconectar\" las extremidades y desactivar las percepciones sensoriales sin peligro. As\u00ed se obten\u00eda un sistema r\u00edtmico vac\u00edo, un centro, con el que luego se realizaban ejercicios. En este centro vac\u00edo del ser humano, pod\u00eda entonces fluir un cierto conocimiento suprasensible. El entrenamiento yogui se dirig\u00eda a la inhalaci\u00f3n y exhalaci\u00f3n: a Brahman y Atman. Mediante la inhalaci\u00f3n se recib\u00eda el conocimiento, en la exhalaci\u00f3n se experimentaba la acci\u00f3n.\n\nComo se dijo: Arriba, la cabeza, y abajo, el sistema metab\u00f3lico de las extremidades, simplemente se desconectaban y el centro se trabajaba por s\u00ed solo.\n\nPues bien, \u00a1una tentaci\u00f3n as\u00ed surge incluso en el canto actual! A las personas no les gusta esforzar su sistema de extremidades, es decir, su organismo vocal, lo desconectan. Tampoco les gusta el esfuerzo de su organizaci\u00f3n cef\u00e1lica para llegar a una representaci\u00f3n v\u00edvida y figurativa de lo nuevo y lo correcto; se retraen en su centro, en su organizaci\u00f3n sonora, \u00a1y no saben que, como seres humanos de hoy, no pueden avanzar as\u00ed!\n\nPero si se quiere permanecer sano, uno debe querer ser as\u00ed, querer trabajar de tal manera que sea una persona de su tiempo.\n\nAs\u00ed, la Antroposof\u00eda no solo est\u00e1 ah\u00ed para posibilitar un desarrollo interno, sino que tambi\u00e9n exige la perfecci\u00f3n de la acci\u00f3n externa. El desarrollo solo es posible si se busca tanto el conocimiento interno como la acci\u00f3n que act\u00faa hacia el exterior. \u00a1El conocimiento debe transformarse en acci\u00f3n moral!"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_066.png",
      "translation": "Si el camino interior del conocimiento se cultiva de forma unilateral, surge lo asocial. Pero a trav\u00e9s de la acci\u00f3n con \"devoci\u00f3n en lo peque\u00f1o\", surge lo social en la vida.\n\nSi relacionamos esta verdad con el canto, aplic\u00e1ndola al organismo del sonido y al organismo vocal, resulta que el conocimiento del organismo del sonido nos obliga a una ocupaci\u00f3n activa con el organismo vocal. Lo que debemos buscar conscientemente es el equilibrio, la armon\u00eda entre el sonido y la voz, en la que la respiraci\u00f3n renace. \u00a1Se debe llegar a regular la respiraci\u00f3n sin dirigir demasiada atenci\u00f3n hacia ella!\n\nLa mayor dificultad del proceso respiratorio en la actualidad reside en que las personas no pueden exhalar completamente. Exhalan demasiado poco en proporci\u00f3n a su inhalaci\u00f3n. Esto provoca que enfermen lentamente. Pero para que las personas respiren correctamente, nunca se debe hablar de la respiraci\u00f3n en s\u00ed, sino actuar de forma m\u00e1s bien visual y mediante una demostraci\u00f3n adecuada. En explicaciones y consideraciones te\u00f3ricas, se deber\u00eda evitar la palabra \"respiraci\u00f3n\" lo mejor posible.\n\nEn la Formaci\u00f3n del Lenguaje se le dice al alumno que visualice la frase completa que quiere decir antes de pronunciarla. Si luego, al hablar, piensa en las \u00faltimas s\u00edlabas de la frase, logra una exhalaci\u00f3n correcta y abundante. Adem\u00e1s, mediante el lanzamiento de jabalina, se le ayuda a lograr una inhalaci\u00f3n correcta e inadvertida.\n\nTambi\u00e9n en el canto, la exhalaci\u00f3n es de una importancia inmensa. Sin embargo, a pesar de ello, no se deber\u00eda hablar de la respiraci\u00f3n. Ciertas cosas es preferible no decirlas, sino intentar actuar a trav\u00e9s de im\u00e1genes. Especialmente con los ni\u00f1os no se debe hablar sobre la boca, la respiraci\u00f3n o los \u00f3rganos del habla. Los ni\u00f1os son mucho m\u00e1s inteligentes de lo que los adultos imaginan, asimilan mucho m\u00e1s r\u00e1pido y f\u00e1cilmente, incluso lo que solo se insin\u00faa. Por ello, se les deber\u00eda ense\u00f1ar muchas cosas de una manera humor\u00edstica. Por ejemplo, la expresi\u00f3n \"ejercicio de golpecito\" para un ejercicio respiratorio sincopado es extraordinariamente buena. Los ni\u00f1os se divierten con ello. Si no pueden hacer algo del todo bien y se les toma el pelo, reciben un ligero impacto y lo hacen correctamente, pero ahora de forma inconsciente.\n\nSe les debe dejar observar e imitar, entonces todo el proceso transcurre m\u00e1s en el subconsciente, tal como debe ser en los ni\u00f1os.\n\nSi se considera al ser humano de tal manera que todo su cuerpo es un organismo vocal, en el que el organismo del sonido, que representa lo an\u00edmico en el ser humano, est\u00e1 alojado, entonces, mediante la observaci\u00f3n del efecto funcional entre estos dos organismos, se puede llegar a establecer tres tipos de trastornos principales diferentes. Estas perturbaciones son causadas por una vinculaci\u00f3n o adhesi\u00f3n respectivamente demasiado fuerte de la respiraci\u00f3n (o del organismo del sonido, ya que ambos est\u00e1n estrechamente relacionados) con lo org\u00e1nico de las tres esferas: cabeza, pecho o abdomen."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_067.png",
      "translation": "al org\u00e1nico de las tres esferas: cabeza, pecho o abdomen. S\u00ed, se podr\u00eda hablar tranquilamente de tres tipos fundamentales:\n\n1.  una ligaz\u00f3n excesiva con la cabeza,\n2.  una ligaz\u00f3n excesiva con el pecho,\n3.  una ligaz\u00f3n excesiva con el abdomen.\nDe estas tres perturbaciones principales, sin duda las m\u00e1s frecuentes en nuestra \u00e9poca son las que debemos incluir en el \u00faltimo de los tres tipos. Esto se relaciona con el hecho de que la organizaci\u00f3n inferior de los seres humanos ha experimentado una tan grande densificaci\u00f3n y endurecimiento, que las personas con sus miembros esenciales superiores no pueden penetrar a trav\u00e9s de ella de la manera correcta. Por lo tanto, si uno tiene delante este tipo y observa c\u00f3mo canta esta persona, siempre encontrar\u00e1 que todo el proceso de canto se sit\u00faa demasiado alto. Estas personas solo cantan en la parte superior con una voz delicada y peque\u00f1a, y los tonos mismos, a pesar de tener un buen o\u00eddo, a menudo resultan demasiado agudos. Simplemente, el ser inferior se desconecta.\nSabemos: el ser humano se compone de forma y materia. En cada uno de sus tres miembros esenciales: cabeza, pecho y regi\u00f3n abdominal-extremidades, encontramos materia y fuerzas de la forma que interact\u00faan.\nSi observamos nuestra cabeza, encontramos all\u00ed las fuerzas de la forma que provienen de arriba. Actuando desde el exterior, moldean nuestra cabeza. Pero tambi\u00e9n encontramos materia: \u00a1Nuestro cerebro! Esta materia, sin embargo, est\u00e1 muerta, se mantiene inerte.\nEn la organizaci\u00f3n inferior, en la regi\u00f3n metab\u00f3lica y de las extremidades, tenemos una materia de distinta \u00edndole, que est\u00e1 constantemente en movimiento, ascendiendo de abajo y de dentro hacia arriba. Aqu\u00ed, las fuerzas de la forma est\u00e1n sujetas al cambio de la materia.\nAhora puede ocurrir que ciertas fuerzas de la forma se desarrollen con tanta intensidad que empiecen a extenderse demasiado hacia abajo. Si este es el caso, se producen endurecimientos en la organizaci\u00f3n inferior. Pero debido a estos endurecimientos, el aliento, o m\u00e1s precisamente el flujo del sonido, no puede fluir a trav\u00e9s.\nLos ni\u00f1os que pertenecen a este tipo suelen tener cabezas peque\u00f1as. Pueden tener voces hermosas en las tesituras m\u00e1s altas, pero su profundidad debe llamarse m\u00e1s bien una pseudo-profundidad; los tonos aparecen como sobre un andamio. Con frecuencia, aunque no siempre, se puede encontrar que tambi\u00e9n tienen fuertes ataduras en las partes inferiores de la cabeza, barbilla, mand\u00edbula, etc."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_068.png",
      "translation": "En el tipo opuesto, sucede que la materia vence a las fuerzas formativas. Aqu\u00ed tenemos formas difusas, blandas y redondas. En ni\u00f1os que pertenecen a este tipo, generalmente encontramos cabezas grandes y redondas. Aqu\u00ed, todo el organismo se vuelve permeable, incluso la cabeza. Aqu\u00ed, el flujo de sonido atraviesa a la persona sin impedimentos y se manifiesta de forma demasiado independiente. Las voces son potentes y se deleitan plenamente en el sonido, incontroladas e informes.\n\nEn este segundo tipo, nos encontramos con manifestaciones de enfermedad de la zona media. Pueden aparecer trastornos respiratorios directos y el diafragma puede mostrar tendencia a endurecimientos, osificaciones.\n\n\u00a1Pero esta escuela considera absolutamente a la persona en su totalidad!\n\nAs\u00ed, se puede saber que las personas con fuerzas formativas demasiado fuertes se manifestar\u00e1n al cantar de forma demasiado fuerte y unilateral en el organismo fon\u00e9tico. \u2014 All\u00ed donde predominan las fuerzas de la materia, conducen al cantante de forma unilateral y demasiado intensa hacia el organismo del sonido. Ambos extremos significan una enfermedad.\n\nEl principio fundamental sobre el que se basa esta escuela es precisamente que se intenta constantemente establecer un cierto equilibrio entre la organizaci\u00f3n del sonido y la del habla, porque solo cuando se logra una armon\u00eda en esto se puede detener la enfermedad. Ya es cierto que a lo largo de la vida muchos extremos deben ser equilibrados.\n\nAhora bien, estas regularidades y su relaci\u00f3n con los diversos casos de enfermedad ciertamente no son f\u00e1ciles de comprender. A un profano le resultar\u00e1n a\u00fan m\u00e1s complicadas. Sin embargo, un observador verdaderamente atento se orientar\u00e1 gradualmente.\n\nAs\u00ed, \u00e9l, como maestro o pedagogo del canto, experimentar\u00e1 muy pronto lo siguiente: si se trata con una persona de fuerzas formativas (denominada \"Lautmensch\" en esta escuela) y se le empuja demasiado hacia el sonido, podr\u00e1 experimentar una sensaci\u00f3n de estallido. El organismo del sonido y del habla se desunen, por as\u00ed decirlo, se separan forzadamente, y la persona as\u00ed predispuesta enfermar\u00e1 a causa de ello.\n\nSi se trata con una persona en la que predominan las fuerzas de la materia, el llamado \"Klangmensch\", y se le fuerza demasiado a la formaci\u00f3n del habla, se produce una especie de contracci\u00f3n de su ser. Esto es probablemente menos peligroso, pero sufrir\u00e1 trastornos an\u00edmicos.\n\nLos efectos sobre el \"Form-Lautmensch\" cuando se le expone a demasiado sonido son mucho mayores.\n\nEn cuanto a la persona intermedia, solo se puede decir que, en realidad, todas las personas hoy en d\u00eda tienden un poco a endurecimientos en el sistema medio. Los huesos del sistema r\u00edtmico, las costillas, en general, solo deber\u00edan tener algo m\u00e1s de plasticidad y mucho se lograr\u00eda con ello.\n\n70"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_069.png",
      "translation": "Ante todo hay que intentar librarse de la respiraci\u00f3n costal (de las costillas) aguda, ya que esta es en muchos casos la \u00fanica causa de ciertas manifestaciones de enfermedad (por ejemplo, frecuentemente en el asma). La respiraci\u00f3n costal aparece en realidad solo cuando las costillas pierden elasticidad.\n\nLa elasticidad en el cuerpo no es en realidad otra cosa que una especie de ritmo o equilibrio que se desarrolla entre lo firme y lo blando. Se puede perfectamente caracterizar la elasticidad como una respiraci\u00f3n suave y delicada.\n\nSi uno se imagina ahora, en lugar de esta actividad r\u00edtmica de las costillas de endurecerse y ablandarse, en lugar de esta delicada respiraci\u00f3n que se realiza en s\u00ed misma y que es causada por la corriente de aire inhalado, la expansi\u00f3n de las costillas a veces directamente entrenada, entonces se tiene la respiraci\u00f3n costal.\n\nPero, con una correcta actitud hacia la corriente sonora, precisamente tales dificultades ser\u00e1n resueltas relativamente pronto.\n\nLas personas arm\u00f3nicas no tienen dificultades. Para ellas no se necesitan muchos ejercicios curativos al cantar. Pero el hecho es que precisamente tales personas se acercan a este canto, las que, en cuanto a su entrada en sus envolturas terrenales, tienen las mayores dificultades.\n\nSi uno tiene ahora ante s\u00ed a una persona que espera sanaci\u00f3n y ayuda de este canto, entonces hay que saber a qu\u00e9 se debe dirigir la atenci\u00f3n en primer lugar.\n\nLa primera pregunta que debe ser respondida es c\u00f3mo se manifiesta la relaci\u00f3n entre el organismo sonoro y el organismo de la articulaci\u00f3n. Pues ese es el punto de partida para todo el tratamiento.\n\nPara ello, basta con dejar cantar a la persona. Al escuchar, durante la actividad del canto, por ejemplo, cuando se canta una escala, se tiene entonces inmediatamente una imagen que da la direcci\u00f3n correcta.\n\nLa medicina actual adolece de que el diagn\u00f3stico y la terapia se separan. Sin embargo, con este canto es as\u00ed que cuando se tiene el diagn\u00f3stico correcto \u2014y este se obtiene al auscultar a la persona en su totalidad\u2014 se tiene al mismo tiempo la terapia correcta.\n\nSimilar ocurre en el \u00e1mbito de la euritmia. Si se puede observar a los ni\u00f1os mientras hacen euritmia, es mucho m\u00e1s f\u00e1cil encontrar la terapia correcta para ellos que si se les tiene delante en el consultorio. Si uno puede conectarse internamente por completo con la manifestaci\u00f3n de la enfermedad y se esfuerza por sumergirse por completo en ella y luego es capaz de sumergirse en un asombro fuerte y saludable, entonces se podr\u00e1 experimentar qu\u00e9 gran fuerza reside en esta capacidad de asombrarse, pues la mayor\u00eda de las veces es as\u00ed, que cuando uno"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_070.png",
      "translation": "uno puede asombrarse sinceramente del caso de enfermedad, asombrarse de que tambi\u00e9n exista algo as\u00ed, y que entonces, a partir de ese asombro, la terapia llegue a uno como un regalo. Como por gracia, le sobreviene a uno. Pero el asombro debe poder tenerse en todos los sentidos, pues solo ah\u00ed reside el verdadero punto de partida.\n\nSi ahora uno intenta resumir en una visi\u00f3n general todo lo que se puede aprender como m\u00e9dico de la pr\u00e1ctica, se llegar\u00e1 a tres etapas en las que se puede dividir al ser humano en relaci\u00f3n con su estado de salud y enfermedad:\n\n1. tenemos al ser humano normal y sano con su fisiolog\u00eda:\n\nEn general, uno se imagina la salud como si fuera un estado de reposo constante, uno est\u00e1 simplemente \"sano\". \u00a1Pero esto es un gran error! La salud surge solo cuando dos enfermedades que se manifiestan polarmente se mantienen en equilibrio. Cuando las tendencias a la enfermedad del ser cef\u00e1lico luchan con las tendencias a la enfermedad del ser inferior y se compensan continuamente, surge la salud.\n\nEnfermedad\n\u0131 Salud\nm \u2014 a ine\nEnfermedad\n\nPero por esta salud, a la que quiz\u00e1s cabr\u00eda llamar un estado de salud \"inofensivo\", rara vez se est\u00e1 agradecido a Dios. En realidad, ni siquiera se la percibe. Menos a\u00fan somos conscientes de que este c\u00f3modo estado de salud debe en realidad su origen a un proceso extraordinariamente dram\u00e1tico: \u00a1precisamente la lucha entre enfermedad y enfermedad!\n\n2. tenemos la enfermedad y un diagn\u00f3stico unilateral:\nAh\u00ed debemos buscar una polaridad de las enfermedades. Si, por ejemplo, la enfermedad se manifiesta como dolor de cabeza, hay que buscar el foco de origen en el ser inferior.\nFr u\na\n\nSi, por ejemplo, los dolores son frontales, la causa suele estar en el lado derecho, por ejemplo, en el h\u00edgado. Si los dolores son m\u00e1s en la nuca, la causa suele estar en el lado izquierdo, en el bazo.\n\n72"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_071.png",
      "translation": "lado izquierdo, en el bazo. Si los dolores est\u00e1n arriba, la causa debe buscarse abajo y viceversa. Si, por ejemplo, se aplican compresas de mostaza en las piernas o ba\u00f1os de mostaza en los pies, estas act\u00faan sobre la cabeza. As\u00ed pues, vemos: Aqu\u00ed se trata de los opuestos polares.\n\n3. tenemos al ser humano sanado (que es, sin duda, algo distinto del ser humano sano) con su terapia; es decir, salud mediante el equilibrio gracias a un diagn\u00f3stico correcto.\n\nAhora bien, de este canto se puede decir que se libra una lucha constante entre las dos fuerzas polares: tono y fonema. As\u00ed se puede entender que un canto correcto debe conducir necesariamente a un equilibrio de estos principios y, por ende, a la recuperaci\u00f3n de la salud del ser humano.\n\nLa medicina actual solo conoce los dos conceptos 'normal' y 'anormal'. Sin embargo, esta forma de ver las cosas es una imposibilidad. Es algo que repercute en grado sumo de forma antisocial y, al mismo tiempo, significa una irrealidad, pues ambos conceptos no reflejan la realidad. No existen personas normales ni anormales. Lo anormal debe ser incluido en lo humano. Tanto m\u00e1s cuanto que, en realidad, cada ser humano es tambi\u00e9n anormal en s\u00ed mismo.\n\nUna perspectiva: 'Yo soy normal, los dem\u00e1s son anormales', engendra arrogancia entre los seres humanos.\n\nEn lugar del dualismo en la medicina, debe surgir el trialismo. Mientras esto no ocurra, la ciencia m\u00e9dica nunca se acercar\u00e1 al verdadero misterio de la salud y la enfermedad del ser humano."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_072.png",
      "translation": "S\u00e9ptima Conferencia\n\nSobre las vocales\n\nUn breve resumen esquem\u00e1tico de lo que se puede decir sobre las vocales. (Los t\u00edtulos est\u00e1n citados del curso de euritmia curativa de Rudolf Steiner, GA 315)\n\n\u00a1Las vocales representan procesos reales en el ser humano!\n\nLa A contrarresta la naturaleza animal en el ser humano.\n\nCon la vocal A se obtendr\u00e1n efectos relacionados con la correcta activaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de la laringe y la mand\u00edbula inferior en el flujo org\u00e1nico completo del canto.\n\nLa A se manifiesta en la vertical y estimula los pulmones. Ejerce una influencia sobre todo el ser humano hasta las piernas. La A tiene un efecto radiante y su punto de partida est\u00e1 en el ser humano. (La laringe misma es una A)\n\nLa A calienta al ser humano por completo. Se puede decir: la A propicia la conexi\u00f3n con el canto en general.\nLa E fija el Yo en el cuerpo et\u00e9rico.\n\nA trav\u00e9s de la E, que tiene una forma ampliada, se act\u00faa hacia los o\u00eddos. Conduce el sonido hacia los o\u00eddos, de modo que estos son estimulados. As\u00ed, activa el proceso auditivo. Por ello, tiene un efecto curativo contra la sordera parcial.\n\nLa I revela al ser humano como persona.\n\nLa I conduce el sonido hacia arriba. Dirige el sonido hacia la nariz, los senos frontales y hacia la cabeza.\n\n74"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_073.png",
      "translation": "O revela al ser humano como alma.\n\nCon la O tenemos un efecto que irradia desde la cabeza hasta la regi\u00f3n del coraz\u00f3n. Con la O tambi\u00e9n se logra una especie de ensanchamiento, pero este es m\u00e1s bien redondo, mientras que con la E es m\u00e1s como en dos paralelas. La O act\u00faa sobre el centro del ser humano, sobre la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y sobre el coraz\u00f3n.\n\nU revela al ser humano como ser humano.\n\nCon la U, el efecto sonoro se extiende m\u00e1s lejos del organismo. La vivificaci\u00f3n de esta vocal ocurre casi fuera del ser humano. Con la A, el punto de partida se dirige hacia adentro; con la U, hacia afuera. La U produce una cabeza fr\u00eda, pero pies calientes, mientras que con la A se obtiene una cabeza caliente y pies fr\u00edos. Con la A, todo el ser humano se convierte en laringe; con la U, todo el ser humano se convierte en extremidad. Por as\u00ed decirlo, pierde la cabeza.\n\nEn la hora en que se hicieron las explicaciones anteriores, el Dr. Kolisko tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre las llamadas \"curvas\", sobre las diferentes curvas de las vocales individuales, que juegan un cierto papel en esta escuela. Sin embargo, evocar una comprensi\u00f3n real de lo que se quiere decir con estas curvas a trav\u00e9s de un informe escrito es simplemente una imposibilidad. Las curvas fueron demostradas, y el Dr. Kolisko discuti\u00f3 los diferentes movimientos y los relacion\u00f3 con todo lo dem\u00e1s que se hab\u00eda tratado en este curso,"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_074.png",
      "translation": "Octava Conferencia\n\nSobre la conexi\u00f3n del canto de sanaci\u00f3n con el canto art\u00edstico, sobre el canto con ni\u00f1os\n\nAs\u00ed como, visto a gran escala, nuestro ser-humano se basa en los fuertes contrastes entre nuestros miembros esenciales suprasensibles y nuestro cuerpo f\u00edsico-material, as\u00ed a peque\u00f1a escala, la organizaci\u00f3n del canto del ser humano se basa en el contraste entre el timbre y el fonema.\nPero ahora, precisamente en el canto, tenemos un elemento que puede ayudarnos a tender puentes sobre los opuestos y as\u00ed superar muchas dificultades. Pues en el canto puro, en la propia formaci\u00f3n vocal normal, se esconden fuerzas que, por s\u00ed mismas, conducen fuertemente a lo terap\u00e9utico.\nCiertamente no hay que pasar por alto que el elemento art\u00edstico tambi\u00e9n desempe\u00f1a un papel importante, pero en realidad lo puramente art\u00edstico del canto se encuentra en un \u00e1mbito completamente diferente.\nPues lo terap\u00e9utico del canto puede separarse fuertemente de lo puramente art\u00edstico. Todo lo que el mundo espiritual ha concedido al ser humano como arte, es en s\u00ed mismo sanador. Se puede caracterizar la enfermedad como una ca\u00edda fuera del mundo del arte. Realmente se puede decir: Estar normalmente sano significa estar impregnado del elemento art\u00edstico. Pero tambi\u00e9n la sanaci\u00f3n significa, a su vez, estar impregnado del verdadero arte.\nAs\u00ed como hemos mostrado c\u00f3mo el centro del ser humano crea las fuerzas equilibradoras, as\u00ed podemos decir del arte que, en relaci\u00f3n con sus efectos, tambi\u00e9n pertenece al sistema intermedio del ser humano. El arte es simplemente el ser humano intermedio, que act\u00faa de forma equilibradora y armonizadora desde su propia esencia.\nEn el sistema superior del ser humano tenemos la base para la cognici\u00f3n, para buscar la verdad, mientras que en el sistema inferior debemos ver al portador de lo moral. Si estos dos sistemas pueden manifestarse de forma unilateral, generan enfermedad. La salud impera en el centro del ser humano, en el \u00e1mbito del arte. All\u00ed tambi\u00e9n surge la creaci\u00f3n art\u00edstica. Si empezamos a especializar el arte para construir un arte de sanaci\u00f3n a partir de \u00e9l y luego utilizarlo, actuamos ciertamente con las fuerzas del centro.\nAs\u00ed se puede decir:\nEl ser humano completo es el arte.\nEl ser humano enfermo ha ca\u00eddo fuera del arte.\nEl arte de sanaci\u00f3n reabsorbe la enfermedad,"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_075.png",
      "translation": "Arte - Enfermedad \u2014 Curaci\u00f3n\n\nToda curaci\u00f3n no es otra cosa que reconducir al ser humano a las fuerzas que una vez le dieron forma, \u00a1a trav\u00e9s de las fuerzas art\u00edsticas!\n\nDe cada g\u00e9nero art\u00edstico se puede extraer una disciplina de curaci\u00f3n, \u00a1lo cual tambi\u00e9n ocurri\u00f3 en la antig\u00fcedad! As\u00ed pues, est\u00e1 plenamente justificado \"extraer y discernir\" del canto art\u00edstico puro un canto sanador, si la inmersi\u00f3n en la pr\u00e1ctica art\u00edstica pura no es suficiente para la recuperaci\u00f3n de la salud humana. Es decir, si no se trata de una enfermedad tan leve que pueda ser remediada por la fuerza curativa de efecto profil\u00e1ctico, generada por la pr\u00e1ctica art\u00edstica pura.\n\nEn realidad, cada arte tiene una gran participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del organismo humano. Sin embargo, no podemos saber nada sobre las conexiones entre el arte y el ser humano si no estamos dispuestos a recurrir a la Antroposof\u00eda. As\u00ed, se deber\u00eda aprender a considerar el arte y el ser humano en la relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha.\n\nPor ejemplo, se deber\u00eda llegar a practicar una anatom\u00eda art\u00edstica:\nEstudiar el sistema \u00f3seo arquitect\u00f3nicamente.\nEstudiar el sistema muscular pl\u00e1sticamente.\nEstudiar el sistema nervioso y la respiraci\u00f3n musicalmente.\n\nEntonces se podr\u00eda experimentar c\u00f3mo cada arte est\u00e1 dentro del ser humano y lo construye. Tambi\u00e9n se experimentar\u00eda c\u00f3mo esto, que preserva de la enfermedad, es eficaz para la esencia humana. Por eso, la pr\u00e1ctica de todas las artes es saludable para el ser humano. (v\u00e9ase Rudolf Steiner GA n.\u00ba 275)\n\nTambi\u00e9n lo art\u00edstico deber\u00eda ser incorporado en el estudio del ser humano. Eso tendr\u00eda un efecto infinitamente vivificante y conectivo.\n\nTodas las artes, por tanto, han construido al ser humano; s\u00ed, uno puede expresarse as\u00ed sin dudar: \u00a1Las artes son las creadoras del ser humano! Lo que ellas construyeron originalmente, \u00a1ciertamente no est\u00e1 enfermo!\n\nLas enfermedades las traen los propios seres humanos. Pero donde los procesos creativos ya no pueden penetrar sin obst\u00e1culos (cuando, por ejemplo, lo an\u00edmico, es decir, el cuerpo astral y el Yo del ser humano no est\u00e1n correctamente conectados con el cuerpo f\u00edsico y el cuerpo et\u00e9rico), all\u00ed el ser humano enferma realmente y all\u00ed hay que recurrir a las artes y especializarlas en artes curativas.\n\n\u00a1Y esto puede ocurrir en medida ilimitada!"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_076.png",
      "translation": "Se pueden desarrollar y diferenciar las artes de sanaci\u00f3n de cien maneras, seg\u00fan el caso individual de enfermedad para el que se las quiera utilizar. De modo que podemos escribir nuevamente:\n\nArte: ser humano sano.\n\nEl salir de la esfera del arte: ser humano enfermo.\n\nLas diversas artes de sanaci\u00f3n: el ser humano sanado.\n\nMediante estos ejercicios, y en general por cualquier pr\u00e1ctica art\u00edstica, se act\u00faa directamente sobre el cuerpo et\u00e9rico del ser humano. Sabemos que el cuerpo et\u00e9rico en s\u00ed mismo no est\u00e1 enfermo, sino que las enfermedades entran en nosotros a trav\u00e9s del cuerpo astral. El cuerpo et\u00e9rico es el andamiaje, el constructor del cuerpo f\u00edsico y el mediador entre el cuerpo material y las fuerzas vivificantes del cosmos. En cuanto nos ocupamos del verdadero arte, actuamos, por lo tanto, de forma vivificante y fortificante sobre \u00e9l y sobre estas sus actividades.\nLas artes de sanaci\u00f3n, a trav\u00e9s del Yo del ser humano, tambi\u00e9n aportan fuerzas sanadoras al cuerpo astral. Y en particular, las artes musicales act\u00faan ah\u00ed con mayor fuerza, porque est\u00e1n especialmente cerca del cuerpo astral del ser humano. As\u00ed, a trav\u00e9s del canto sanador, como ya se explic\u00f3 anteriormente, el cuerpo astral humano es muy fuertemente influenciado, al irradiar desde el Yo del ser humano fuerzas de transformaci\u00f3n hacia \u00e9l, que precisamente significan una sanaci\u00f3n para el cuerpo astral.\nDespu\u00e9s de todo lo que se ha dicho hasta ahora sobre el arte de sanaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica art\u00edstica pura, uno dif\u00edcilmente puede dejar de responder, con toda justificaci\u00f3n, la pregunta sobre la diferencia claramente expresada entre la creaci\u00f3n art\u00edstica y la sanaci\u00f3n a trav\u00e9s del arte, pues de la clarificaci\u00f3n de esta cuesti\u00f3n depende precisamente lo m\u00e1s importante.\nSi se quiere crear art\u00edsticamente, hay que haber disuelto y relajado todas las ataduras org\u00e1nicas, de modo que, como flotando libremente sobre lo org\u00e1nico, uno pueda entregarse a la pura voluntad creativa de la forma. Pero si se quiere sanar, \u00a1entonces primero hay que asumir mucho de la organizaci\u00f3n! Ah\u00ed es importante comprender que, ante todo, uno debe sanarse primero a s\u00ed mismo, por as\u00ed decirlo. Un ser humano sano est\u00e1 siempre desligado de sus funciones org\u00e1nicas, es libre con respecto a sus m\u00faltiples posibilidades de actividad. Cuando el ser humano ya no est\u00e1 atado ni inhibido por sus \u00f3rganos, entonces surge el arte, en el cual el ser humano puede entonces desarrollarse libremente.\nUna formaci\u00f3n, como la que aqu\u00ed se entiende, contiene en s\u00ed misma muchos elementos terap\u00e9uticos, a trav\u00e9s de los cuales uno se sana a s\u00ed mismo de manera muy real. Pero esto no solo significa que hemos completado un proceso de sanaci\u00f3n, sino que, al hacerlo, hemos experimentado un desarrollo espiritual particular que se extender\u00e1 a todo nuestro ser humano. Sin embargo, este trabajo de autosanasi\u00f3n debe llevarse tan lejos que se pueda empezar a olvidar todos los procedimientos, todas las maniobras que fueron necesarios en el camino hacia la liberaci\u00f3n."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_077.png",
      "translation": "olvidar todas las maquinaciones, todos los pasos que fueron necesarios en el camino de la liberaci\u00f3n! Pues este permiso para olvidar (porque se ha logrado la liberaci\u00f3n de lo org\u00e1nico) es la puerta de entrada para las fuerzas creativas del arte puro. As\u00ed pues: \u00a1Se debe poder olvidar, porque se puede!\n\nToda nuestra vida espiritual y an\u00edmica es algo que en absoluto est\u00e1 ligado al cuerpo f\u00edsico. Incluso se deber\u00eda decir que podemos pensar a pesar de nuestro cerebro. \u00a1Es absolutamente posible alcanzar la mayor libertad con respecto a lo org\u00e1nico! \u00a1Es precisamente en el arte donde el ser humano se libera por completo!\n\nComo dijo Schiller:\n\nEstar libre de lo material del cuerpo y estar libre del poder de la raz\u00f3n, entonces el ser humano puede jugar, es decir, \u00a1es realmente libre!\n\nPues bien, esta escuela es ya, en muchos aspectos, una escuela fuertemente terap\u00e9utica. Ya el hecho de que muchas personas, como ahora, se hayan reunido aqu\u00ed para participar en este curso de conferencias, contiene en s\u00ed un elemento terap\u00e9utico.\n\nSi lo puramente art\u00edstico como tal a\u00fan no ha podido desarrollarse lo suficiente como para defender la escuela de forma convincente, esto se debe a que precisamente el momento de la liberaci\u00f3n de lo org\u00e1nico en la autocuraci\u00f3n de los alumnos a\u00fan no ha llegado. Pero, por supuesto, en una escuela de arte, la terapia para cada alumno debe llegar a su fin en alg\u00fan momento, para luego dar paso a la creaci\u00f3n art\u00edstica libre.\n\nEn general, la gente ya comprende que esta escuela act\u00faa y debe actuar terap\u00e9uticamente. Pero cuando se les pide que lo admitan, suelen a\u00f1adir que no lo encuentran art\u00edstico.\n\nPues bien, lamentablemente hay que decir que la mayor\u00eda de la gente no puede escuchar correctamente en absoluto y, a menudo, tampoco quiere.\n\nMuchas personas sienten instintivamente que sus posibilidades de acceder a esta escuela son muy escasas, porque su capacidad para superar todos los obst\u00e1culos dif\u00edciles es tan d\u00e9bil e insignificante que ni siquiera desean embarcarse en ello. No, ni siquiera quieren escuchar objetivamente lo que all\u00ed se expresa.\n\nY sin embargo, un d\u00eda, cuando de todos estos esfuerzos maduren los frutos, \u00a1tambi\u00e9n lo art\u00edstico se manifestar\u00e1 claramente!\n\nExisten diferentes puntos de vista desde los cuales se puede comprender por qu\u00e9 esta escuela tiene que luchar contra tantas resistencias. De forma involuntaria, uno puede preguntarse: La euritmia es tambi\u00e9n un \"arte nuevo\" \u2014 \u00bfPor qu\u00e9 ha encontrado el acceso a la gente con tanta facilidad? S\u00ed, la euritmia es precisamente un arte completamente"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_078.png",
      "translation": "un arte nuevo, al que se ha sido expuesto completamente desprevenido. Cantar, en cambio, es un arte muy conocido sobre el cual ya se tienen ciertas concepciones. \u00a1Ah\u00ed es donde surge el conflicto!\n\nLa mejor manera de llegar a comprender que aqu\u00ed hay verdaderos pioneros trabajando por el futuro es a trav\u00e9s del aspecto terap\u00e9utico de esta escuela.\n\nAhora pasemos a lo que podemos llamar el arte pedag\u00f3gico del canto:\n\nSi se quiere practicar la pedagog\u00eda, hay que acercarse a los propios ni\u00f1os. Ah\u00ed tenemos los llamados institutos de sanaci\u00f3n, como lo es tambi\u00e9n este instituto. En el marco de un instituto as\u00ed, puede surgir y prosperar mucho y de forma fruct\u00edfera, algo que apenas es posible en otros lugares del mundo exterior. Esto tiene una raz\u00f3n profunda. Quien conoce la eficacia y la vida en tales centros, sabe que all\u00ed se encuentran las fuentes de la vida social. All\u00ed donde no se excluye lo enfermo y lo d\u00e9bil de la vida social, de la comunidad de los seres humanos, sino que se los incluye amorosamente, all\u00ed puede empezar a germinar esa planta tan delicada que es la \"Vida Social\". All\u00ed se puede llegar a sentir a esos ni\u00f1os enfermos como una gracia para la humanidad. Ciertamente: Para el pensamiento y el sentimiento ya significa una experiencia impactante ver a seres tan an\u00f3malos y enfermos, pero esta vivencia es el punto de partida de un verdadero desarrollo social. Pues al tomar conciencia de lo llamado anormal, en el ser humano surge la compasi\u00f3n, el deseo y la voluntad de sanar. Solo entonces se empieza a acoger lo patol\u00f3gico con sus fuerzas de amor. Es decir, se adquiere la fuerza de conectarse tan fuertemente con el n\u00facleo interior del ser humano, que uno ya no es afectado por el enfermo ni por sus errores. Tal actitud es, por ejemplo, muy familiar para el ser humano oriental.\n\nAhora bien, es f\u00e1cil ver que las fuerzas de sanaci\u00f3n y las fuerzas pedag\u00f3gicas est\u00e1n estrechamente relacionadas. Ambas act\u00faan hacia lo social. Pero si observamos las escuelas actuales, donde los ni\u00f1os son ense\u00f1ados a cantar mediante la pedagog\u00eda convencional, debemos reconocer que, por un lado, se utiliza el m\u00e9todo completamente naturalista, dejando simplemente a los ni\u00f1os cantar como pueden. Si gritan, cantan con la garganta o tienen otros malos h\u00e1bitos al cantar, no se pregunta mucho al respecto. Se permite que se desarrolle como una funci\u00f3n natural. Por otro lado, se opina que solo a aquellos ni\u00f1os que muestran un talento pronunciado para el canto se les debe dar una formaci\u00f3n adecuada.\nSin embargo, ninguna de estas dos concepciones puede considerarse correcta."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_079.png",
      "translation": "Si uno pudiera y quisiera escuchar correctamente, constatar\u00eda que los ni\u00f1os muy peque\u00f1os, los beb\u00e9s, \u00a1cantan de verdad! Y tan bien, que el artista adulto y formado solo necesita escuchar para saber c\u00f3mo \u00e9l lo hace mal y el ni\u00f1o bien. Este hecho deber\u00eda decirnos mucho m\u00e1s y llevarnos a la pregunta correcta: \u00bfC\u00f3mo se puede evitar que un ni\u00f1o pierda el canto correcto al crecer?\n\n\u00a1D\u00e1ndole al ni\u00f1o una cultura cuidadosa del canto! Pero esto no significa otra cosa que se le debe mostrar al ni\u00f1o lo absolutamente correcto desde el principio. As\u00ed pues, se deben tener en la escuela maestros que canten correctamente. No basta con dar solo una instrucci\u00f3n, primero hay que vivirlo frente al ni\u00f1o, es decir, uno mismo debe saber hacerlo correctamente; entonces el ni\u00f1o asimilar\u00e1 lo natural a trav\u00e9s de la escucha.\n\nLos ni\u00f1os, al cantar, suelen tener el impulso de bramar, de gritar. Esto es algo que deber\u00eda evitarse bajo toda circunstancia y ser\u00eda m\u00e1s que necesario que la ense\u00f1anza pr\u00e1ctica del canto en las instituciones fuera disciplinada, correctamente regulada, porque desde aqu\u00ed irradia una cantidad infinita de cosas. Solo necesitamos considerar que en el canto, de hecho, a\u00fan no tenemos una pedagog\u00eda; ciertamente menos en el \"qu\u00e9\" hacemos cantar a los ni\u00f1os, porque con el \"c\u00f3mo\", todo sigue siendo deficiente.\n\nSin embargo, infinitas cosas dependen de una pedagog\u00eda correcta en todos los aspectos. Incluso los \u00e9xitos que se tienen como m\u00e9dico escolar dependen de la pedagog\u00eda. Se deber\u00eda esperar de un ni\u00f1o tanto lo posible como lo imposible, manteni\u00e9ndose abierto.\n\nPero hoy es m\u00e1s que dif\u00edcil integrar la pedagog\u00eda correcta en el sistema escolar general. Ah\u00ed tenemos, por ejemplo, al maestro de escuela primaria. Hoy est\u00e1 simplemente desclasado frente al profesor universitario. No puede hacer nada de forma aut\u00f3noma y tiene muchas m\u00e1s dificultades que superar que un profesor universitario. Pero ser maestro hoy se ha convertido en una cuesti\u00f3n de carrera y no de pedagog\u00eda. El profesor simplemente lee un fragmento de sus libros cada d\u00eda, y con eso se da por cumplida su contribuci\u00f3n al arte de la pedagog\u00eda.\n\nPero si uno domina todo en el canto, como debe ser tambi\u00e9n en la euritmia, de modo que se puede mostrar todo con el ejemplo y en la pedagog\u00eda recurrir a las im\u00e1genes a lo sumo como ayuda y apoyo, y entonces, por ejemplo, se logra que los ni\u00f1os experimenten realmente el sentido de un piano y un forte correctos, as\u00ed se crea cultura.\n\nEn ciertas circunstancias, incluso se deber\u00edan dar cursos adecuados para ni\u00f1os. Dejar que los ni\u00f1os escuchen, presentar im\u00e1genes, cuentos de hadas, pero nunca dirigir su atenci\u00f3n a lo org\u00e1nico. Hay que ense\u00f1arles como si fueran voces de \u00e1ngeles que no tienen cuerpo, como si fueran almas que viven entre la muerte y un nuevo nacimiento. Porque el canto es realmente una salida del cuerpo f\u00edsico"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_080.png",
      "translation": "cuerpo y es totalmente leg\u00edtimo considerar a los ni\u00f1os como seres a\u00fan no encarnados. Tan pronto como empiezan a gritar al cantar, hay que reprenderlos inmediatamente y mostrarles que el grito no tiene absolutamente nada en com\u00fan con el canto. El canto tiene simplemente la tarea de, por as\u00ed decirlo, reconducir al ni\u00f1o a lo prenatal.\n\nDe este modo, por ejemplo, podremos ayudar eficazmente al ni\u00f1o a superar la edad de los catorce a\u00f1os. El canto deber\u00eda ser como una cuerda que se tiende sobre el abismo de la pubertad, a la que el ni\u00f1o pueda agarrarse, hablando en sentido figurado.\n\nPues bien, ese ser\u00eda, por supuesto, el ideal del canto en la pedagog\u00eda. Entonces, m\u00e1s tarde, de forma completamente espont\u00e1nea, la intensa formaci\u00f3n podr\u00eda ir desapareciendo gradualmente y el arte libre podr\u00eda realmente surgir de este canto.\n\nNo debemos olvidar que con todo esto, todav\u00eda estamos muy al principio.\n\nEl Dr. Kolisko, para concluir, enfatiz\u00f3 que a trav\u00e9s de este trabajo hab\u00eda recibido muchas inspiraciones y pudo experimentar muchas cosas que de otro modo nunca habr\u00eda conocido. \u2014 C\u00f3mo se hab\u00eda convencido de que esta formaci\u00f3n del canto se trataba de un verdadero trabajo de investigaci\u00f3n, de un trabajo conjunto en el que todav\u00eda estamos (como no podemos enfatizar lo suficiente) al principio.\n\nDespu\u00e9s de que, en nombre de todos los presentes, se dirigieran muy cordiales palabras de agradecimiento al Dr. Kolisko por el gran enriquecimiento que este curso signific\u00f3 para cada participante, este hermoso trabajo fue dado por concluido de forma conjunta,\n\n82"
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_081.png",
      "translation": "Ap\u00e9ndice\n\nNotas de Gisela Friebe\n\n.\u201e.as\u00ed como el aire y el calor no pueden separarse en el ser humano, as\u00ed tambi\u00e9n\nel lenguaje y el sonido est\u00e1n siempre juntos...\n\nLa parte interna de la organizaci\u00f3n de los sonidos \u2014las vocales\u2014 se conecta fuertemente con el organismo sonoro. Al cantar, el organismo de los sonidos se transforma en un instrumento del organismo sonoro.\n\nLas consonantes son ruidosas: Delimitan las vocales; estas, a su vez, son espacios sonoros llenos de una forma. \u00a1En las l\u00edquidas, lo conson\u00e1ntico es \u201cliquidado\u201d! Las consonantes dan al que canta autoconciencia, de lo contrario hay una disoluci\u00f3n de la personalidad. \u00a1El organismo sonoro es el cuerpo astral, que vive en el cuerpo et\u00e9rico!\n\nEl o\u00eddo es suprasensiblemente antiqu\u00edsimo, endurecido sensiblemente. Es lo que m\u00e1s f\u00e1cilmente tiende a caerse en la vejez, de modo que lo rocoso predomina...\n\nLa cabeza debe ser dura, porque es una \"caja de resonancia\". Cuanto m\u00e1s dura la base, mayores los efectos sonoros. \u00a1En invierno, helado, el suelo bajo nosotros \u201csuena\u201d! Cuando la corriente sonora se transfigura en lo s\u00f3lido, escuchamos exteriormente, \u00a1pero justamente no m\u00e1s espiritualmente! Cuando la Tierra se hizo s\u00f3lida, nuestro o\u00eddo se hizo s\u00f3lido... El o\u00eddo es un fen\u00f3meno \"tr\u00e1gico\"; tiene un gran pasado, pero poco futuro. El futuro lo tiene la laringe.\n\nEl o\u00eddo es la impronta de los dioses, la impronta \u00f3sea del o\u00eddo = un embri\u00f3n. El o\u00eddo es la forma del germen espiritual. El conducto auditivo est\u00e1 dos veces enrollado en s\u00ed mismo = cord\u00f3n umbilical del embri\u00f3n. El t\u00edmpano es de brillo plateado = \"placenta\". El proceso nervioso en la laringe es muy delicado.\n\nDos tipos de asma: Choque o susto = desde abajo o desde arriba el cuerpo astral irrumpe en la respiraci\u00f3n. Tartamudez: Asma en el habla. La tartamudez puede ser un exceso de aliento, choque, susto, etc. (Epilepsia de la corriente sonora)."
    },
    {
      "image": "/extraction/processed/page_082.png",
      "translation": "Pura gimnasia respiratoria ahueca el sistema medio, pues este es 'solo' una armon\u00eda de arriba y abajo, no existe realmente por s\u00ed mismo. Si se experimenta con demasiada intensidad, surge asma. La respiraci\u00f3n es un mediador oculto de arriba y abajo.\n\n...La fuerza de la forma act\u00faa desde arriba y desde fuera, la materia desde abajo y desde dentro. El centro equilibra. En la cabeza la materia est\u00e1 solidificada. Si 'abajo' hay endurecimiento, las fuerzas de la forma han llegado demasiado profundo.\n\n...'uno se sale de lo art\u00edstico a trav\u00e9s de la cabeza o las extremidades. La enfermedad proviene del cuerpo astral... El arte sana el cuerpo et\u00e9rico, proviene del Yo y ayuda a que el cuerpo astral y el cuerpo et\u00e9rico se integren correctamente...\n\nLa cabeza es imaginaci\u00f3n materializada.\n\nCuando el Yo es abrumado por el mundo, el cuerpo astral se contrae. Tambi\u00e9n al ver el cuerpo astral se contrae... La oreja ya exist\u00eda antes del antiguo Saturno (sin pabell\u00f3n auditivo se oye distorsionado).\n\nOjo: De dentro hacia fuera,\n\nOreja: De fuera hacia dentro.\nEl ojo es esf\u00e9rico, porque el calor act\u00faa desde fuera. Dentro solo act\u00faan tres fuerzas et\u00e9ricas: Luz, sonido y vida son tomadas hacia dentro.\nEl seno maxilar se forma en el 7\u00ba a\u00f1o del ser humano, el seno esfenoidal en el 14\u00ba, el seno frontal en el 21\u00ba, la laringe surge de manera no preestablecida en el 2\u00ba mes... as\u00ed como el bazo.\n\nDe una contribuci\u00f3n del Dr. Karl K\u00f6nig a las explicaciones anteriores;\n\nEn la nariz se reconoce el Yo del ser humano; en la boca el cuerpo astral, en el ojo el cuerpo et\u00e9rico, en la oreja el cuerpo f\u00edsico: es un sello (impronta).\n\nCeguera: Da\u00f1os renales / Enfermedades auditivas: Da\u00f1os hep\u00e1ticos / Enfermedades nasales: Da\u00f1os sexuales.\n\nOreja = Saturno / Calor / Voluntad: Ancestro primordial\nOjo = Sol / Luz: Abuela\nBoca = Luna / Sonido: Madre\nNariz = Tierra / Vida: Ni\u00f1o"
    }
  ]
};
